1	In	O
2	dese	O
3	zaecke	O
4	sal	O
5	vooreerst	O
6	seer	O
7	discreet	O
8	gehandelt	O
9	moetenwerden	O
10	,	O
11	trachtende	O
12	met	O
13	sachticheyt	O
14	sonder	O
15	in	O
16	cracqueel	O
17	ende	O
18	onlust	O
19	met	O
20	de	O
21	Japanders	O
22	te	O
23	vervallen	O
24	alles	O
25	in	O
26	Tayouan	B-LOC

1	Ondertusschen	O
2	hebben	O
3	wij	O
4	de	O
5	ministers	O
6	ook	O
7	gequalificeert	O
8	,	O
9	naar	O
10	hun	O
11	gedaane	O
12	voorstel	O
13	en	O
14	overgesondene	O
15	afteekening	O
16	,	O
17	de	O
18	kerk	O
19	aldaar	O
20	weder	O
21	behoorlijk	O
22	te	O
23	doen	O
24	opbouwen	O
25	en	O
26	klaarmaaken	O
27	,	O
28	zo	O
29	spoedig	O
30	als	O
31	doenlijk	O
32	zij	O
33	.	O

1	(	O
2	De	O
3	contracten	O
4	laten	O
5	deze	O
6	vaart	O
7	toe	O
8	,	O
9	maar	O
10	ze	O
11	is	O
12	onwenselijk	O
13	,	O
14	-	O
15	)	O
16	(	O
17	Vaartuigen	O
18	van	O
19	Heffing	O
20	enz	O
21	.	O
22	,	O
23	van	O
24	Amboina	B-LOC
25	komend	O
26	,	O
27	hun	O
28	passen	O
29	op	O
30	Honimoa	B-LOC
31	later	O
32	controleren	O
33	,	O
34	de	O
35	schoolmeesters	O
36	op	O
37	Nusa	B-LOC
38	Laut	I-LOC
39	moeten	O
40	ook	O
41	tegen	O
42	nagelsluikerij	O
43	waken	O
44	;	O
45	van	O
46	Banda	B-LOC
47	werden	O
48	op	O
49	last	O
50	van	O
51	De	B-PER
52	Haas	I-PER
53	14	B-DATE
54	april	I-DATE
55	twee	O
56	sloepen	O
57	naar	O
58	Keffiruj	B-LOC
59	gezonden	O
60	met	O
61	dat	O
62	doel	O
63	en	O
64	vooral	O
65	-	O
66	)	O
67	1	O
68	)	O
69	Tuban	B-LOC
70	,	O
71	dorp	O
72	in	O
73	het	O
74	zuiden	O
75	van	O
76	de	O
77	oostkust	O
78	van	O
79	Manipa	B-LOC
80	op	O
81	3°23	B-QUANTITY
82	'	O
83	Z.B	O
84	.	O
85	en	O
86	127°	B-QUANTITY
87	36	O
88	'	O
89	O.L	O
90	.	O

1	vast	O
2	souden	O
3	sijn	O
4	ende	O
5	wat	O
6	slechte	O
7	recompensen	O
8	tenaensien	O
9	van	O
10	de	O
11	weynige	O
12	peper	B-GOODS
13	,	O
14	welcke	O
15	daer	O
16	alsnoch	O
17	is	O
18	vallende	O
19	,	O
20	te	O
21	verwachten	O
22	staet	O
23	,	O
24	alsoo	O
25	niet	O
26	boven	O
27	ses	B-QUANTITY
28	duysent	I-QUANTITY
29	sacken	I-QUANTITY
30	’	O
31	s	O
32	jaers	O
33	can	O
34	opbrengen	O
35	om	O
36	vooreerst	O
37	dien	O
38	handel	O
39	van	O
40	de	B-LOC
41	Bocht	I-LOC
42	daer	O
43	ter	O
44	plaetsen	O
45	nae	O
46	behooren	O
47	te	O
48	redresseren	O
49	,	O

1	deert8	O
2	)	O
3	ende	O
4	is	O
5	telckens	O
6	van	O
7	ons	O
8	canon	O
9	soo	O
10	gegroet	O
11	,	O
12	dat	O
13	hij	O
14	de	O
15	derde	O
16	reyse	O
17	tot	O
18	reprinse	O
19	geen	O
20	moet	O
21	hadde	O
22	,	O
23	maer	O
24	allenskens	O
25	achteruut	O
26	deysde	O
27	;	O

1	rds.	B-MONEY
2	753	I-MONEY
3	-	I-MONEY
4	ƒ	B-MONEY
5	1.807	I-MONEY
6	,	O
7	4	O
8	voor	O
9	’	O
10	t	O
11	jaar	O
12	de	O
13	steene	O
14	bazaar	O
15	rds.	B-MONEY
16	-213	I-MONEY

1	En	O
2	wie	O
3	weet	O
4	hoe	O
5	lang	O
6	men	O
7	nog	O
8	had	O
9	moeten	O
10	wagten	O
11	,	O
12	had	O
13	Cheribon	B-LOC
14	niet	O
15	net	O
16	van	O
17	pas	O
18	een	O
19	parthij	O
20	bezorgd	O
21	.	O

1	gouverneur	B-PER
2	Peutmans	I-PER
3	gecocht	O
4	ende	O
5	afgesonden	O
6	,	O
7	de	B-SHIP
8	Blijde	I-SHIP
9	Bootschap	I-SHIP
10	genaempt	O
11	,	O
12	toegecomen	O
13	de	O
14	aengename	O
15	tijdinge	O
16	van	O
17	de	O
18	volcomene	O
19	relaxatie	O
20	ende	O
21	vrijgevinge	O
22	onser	O
23	schepen	O
24	,	O
25	middelen	O
26	ende	O
27	volcken	O
28	in	O
29	Japan	B-LOC
30	,	O
31	dat	O
32	in	O
33	des	O
34	Conincx	B-LOC
35	hoff	I-LOC
36	tot	O
37	Edo	B-LOC
38	is	O
39	geresolveert	O
40	den	O
41	22e	B-DATE
42	november	I-DATE
43	lestleden	O
44	met	O
45	dees	O
46	loffelijcke	O
47	verclaringe	O
48	,	O
49	dat	O
50	de	O
51	onschuldige	O
52	Nederlanders	B-PER
53	over	O
54	de	O
55	begane	O
56	faulte	O
57	van	O
58	den	O
59	governeur	B-PER
60	Nuyts	I-PER
61	vrijgelaten	O
62	wierden	O
63	,	O
64	waervan	O
65	het	O
66	gewenste	O
67	effect	O
68	tot	O
69	Firando	B-LOC
70	is	O
71	gevolcht	O
72	den	B-DATE
73	6e	I-DATE
74	december	I-DATE
75	passado	I-DATE
76	,	O
77	sulcx	O
78	dat	O
79	d’onse	O
80	doende	O
81	waren	O
82	met	O
83	de	O
84	goederen	O
85	af	O
86	te	O
87	schepen	O
88	ende	O
89	waren	O
90	den	B-DATE
91	22e	I-DATE
92	december	I-DATE
93	in	O
94	onse	O
95	jachten	O
96	den	B-SHIP
97	Ar	I-SHIP
98	ent	I-SHIP
99	,	O
100	Heusden	B-SHIP
101	ende	O
102	Kemphaen	B-SHIP
103	geladen	O
104	1900	B-QUANTITY
105	picol	I-QUANTITY
106	coper	B-GOODS
107	ende	O
108	verscheyde	B-QUANTITY
109	geeyschte	B-GOODS
110	timmerhout	I-GOODS
111	,	O
112	soo	O
113	van	O
114	daer	O
115	ontbooden	O
116	was	O
117	,	O
118	sulcx	O
119	dat	O
120	met	O
121	haer	O
122	drien	O
123	meest	O
124	zeylreet	O
125	lagen	O
126	om	O
127	te	O
128	vertrecken	O
129	,	O
130	alleen	O
131	wachtende	O
132	naer	O
133	de	O
134	compste	O
135	des	O
136	commandeurs	B-PER
137	Willem	I-PER
138	Jansz.	I-PER
139	,	O
140	die	O
141	al	O
142	op	O
143	come	O
144	[	O
145	nde	O
146	]	O
147	wege	O
148	was	O
149	ende	O
150	stonden	O
151	in	O
152	de	O
153	logie	O
154	gepact	O
155	een	O
156	ende	O
157	tseventich	O
158	casgens	O
159	,	O
160	yder	O
161	met	O
162	twee	B-QUANTITY
163	duysent	I-QUANTITY
164	realen	B-MONEY
165	in	O
166	waerden	O
167	aen	O
168	Japans	B-LOC
169	soma	O
170	,	O
171	dat	O
172	is	O
173	geraffineert	B-GOODS
174	silver	I-GOODS
175	,	O
176	daerbij	O
177	noch	O
178	thien	B-QUANTITY
179	d	I-QUANTITY
180	[	I-QUANTITY
181	uysent	I-QUANTITY
182	]	I-QUANTITY
183	realen	B-MONEY
184	souden	O
185	gevoecht	O
186	werden	O
187	,	O
188	die	O
189	voor	O
190	de	O
191	hant	O
192	waren	O
193	ende	O
194	,	O
195	soo	O
196	de	O
197	schuit	O
198	van	O
199	den	O
200	heere	O
201	van	O
202	Firando	B-LOC
203	conde	O
204	spoedich	O
205	ingevordert	O
206	worden	O
207	,	O
208	soude	O
209	daer	O
210	noch	O
211	omtrent	O
212	de	O
213	thien	B-QUANTITY
214	ofte	I-QUANTITY
215	twaelff	I-QUANTITY
216	duysent	I-QUANTITY
217	pont	I-QUANTITY
218	Vlaems	B-LOC
219	bij	O
220	gevoecht	O
221	werden	O
222	.	O

1	soude	O
2	treffelijck	O
3	sijn	O
4	revengie	O
5	daervan	O
6	te	O
7	nemen	O

1	Ternate	B-LOC
2	In	O
3	de	O
4	materie	O
5	van	O
6	Ternaten	B-LOC

1	(	O
2	-	O
3	of	O
4	totaal	O
5	73036	B-QUANTITY
6	koppen	I-QUANTITY
7	;	O
8	de	O
9	vrijburgers	O
10	brachten	O
11	833	B-QUANTITY
12	last	I-QUANTITY
13	rijst	B-GOODS
14	aan	O
15	,	O
16	ver¬	O
17	kocht	O
18	a	O
19	20	B-QUANTITY
20	rsd	I-QUANTITY
21	.	O
22	;	O
23	daar	O
24	er	O
25	weinig	O
26	textiel	B-GOODS
27	is	O
28	in	O
29	de	O
30	3	B-QUANTITY
31	Oosterprovinciën	O
32	kon	O
33	de	O
34	prijs	O
35	verhoogd	O
36	ivorden	O
37	;	O
38	1690-91	B-DATE
39	werd	O
40	in	O
41	Amboina	B-LOC
42	gewonnen	O
43	f.	B-MONEY
44	93118	I-MONEY
45	tegen	O
46	f.	B-MONEY
47	237735	I-MONEY
48	uitgaven	O
49	;	O
50	de	O
51	verpachting	O
52	,	O
53	26	B-DATE
54	febr	I-DATE
55	.	O
56	1691	B-DATE
57	gehouden	O
58	,	O
59	bracht	O
60	op	O
61	-	O
62	)	O
63	(	O

1	131445	B-QUANTITY
2	&	O
3	ongerafineerde	B-GOODS
4	salpeter	I-GOODS
5	4	B-QUANTITY
6	leggers	I-QUANTITY
7	gepeeckelde	B-GOODS
8	notenmuschaten	I-GOODS
9	13	B-QUANTITY
10	stucx	I-QUANTITY
11	besarsteenen	B-GOODS
12	x	O
13	)	O
14	van	O
15	Borneo	B-LOC
16	31/2	B-QUANTITY
17	cheer	B-GOODS
18	2	B-QUANTITY
19	)	O
20	besarstenen	B-GOODS
21	van	O
22	de	O
23	Custe	B-LOC
24	Choromandelmonterende	I-LOC
25	tsaemen	O
26	.	O
27	/	O
28	748607.1.4	B-MONEY
29	.	O

1	voor	O
2	China	B-LOC
3	door	O
4	U	O
5	Wel	O
6	Ed.	O
7	Hoogagtb	O
8	.	O

1	daer	O
2	men	O
3	se	O
4	met	O
5	goet	O
6	recht	O
7	soude	O
8	mogen	O
9	van	O
10	daen	O
11	haelen	O
12	ende	O
13	ongetwijffelt	O
14	oock	O
15	connen	O
16	becomen	O
17	,	O
18	doch	O
19	soo	O
20	lange	O
21	niet	O
22	beter	O
23	mogen	O
24	,	O
25	moeten	O
26	ons	O
27	behelpen	O
28	,	O
29	nae	O
30	de	O
31	middelen	O
32	willen	O
33	toelangen	O
34	.	O

1	in	O
2	bedenking	O
3	geven	O
4	,	O
5	niet	O
6	best	O
7	geweest	O
8	waare	O
9	die	O
10	culture	O
11	in	O
12	den	O
13	beginne	O
14	aan	O
15	particulieren	O
16	buyten	O
17	’	O
18	s	O
19	Compagnies	O
20	dienst	O
21	over	O
22	te	O
23	laten	O
24	,	O
25	en	O
26	hen	O
27	onder	O
28	betaling	O
29	van	O
30	een	O
31	billijken	O
32	thol	O
33	alle	O
34	vrijheid	O
35	in	O
36	den	O
37	verkoop	O
38	te	O
39	geven	O
40	is	O
41	en	O
42	blijft	O
43	problematiek	O
44	.	O

1	eenige	B-QUANTITY
2	schenkagiegoederen	B-GOODS
3	en	O
4	verdere	O
5	benodigtheeden	O
6	die	O
7	met	O
8	elkanderen	O
9	te	O
10	zamen	O
11	rendeeren	O
12	ƒ	B-MONEY
13	65.492,19,8,—.	I-MONEY

1	ïï	O
2	sappanhout	B-GOODS
3	/	O
4	15.502	B-MONEY
5	,	I-MONEY
6	3,-	I-MONEY
7	10.486	B-QUANTITY
8	ï	O
9	»	O
10	gember	B-GOODS
11	geconfijte	I-GOODS
12	/	O
13	3.886	B-MONEY
14	,	I-MONEY
15	5,8	I-MONEY
16	6800	B-QUANTITY
17	»	O
18	»	O
19	waxkaarsen	B-GOODS
20	/	O
21	7.030	B-MONEY
22	,	I-MONEY
23	8,-	I-MONEY
24	13.314	B-QUANTITY
25	elephantstanden	B-GOODS
26	/	O
27	24.056	B-MONEY
28	,	I-MONEY
29	5,8	I-MONEY
30	1536	B-QUANTITY
31	*	O
32	*	O
33	namrak	B-GOODS
34	/	O

1	/	O
2	1.074,14,8	B-MONEY
3	45.335	O
4	»	O
5	»	O
6	cadjang	B-GOODS
7	groene	I-GOODS
8	/	O
9	1.490	B-MONEY
10	,	O
11	-5	I-MONEY
12	500	B-QUANTITY
13	lb	I-QUANTITY
14	.	I-QUANTITY
15	coopere	B-GOODS
16	gewigten	I-GOODS
17	ƒ	B-MONEY
18	278	I-MONEY
19	,	I-MONEY
20	5,8	I-MONEY

1	(	O
2	De	O
3	Korting	O
4	van	O
5	Tidore	B-PER
6	is	O
7	bereid	O
8	de	O
9	'personen	O
10	,	O
11	genoemd	O
12	in	O
13	art	O
14	.	O
15	4	O
16	van	O
17	het	O
18	contract	O
19	van	O
20	SI	O
21	juli	B-DATE
22	,	O
23	vgl	O
24	.	O

1	rijk	O
2	reeds	O

1	Dese	O
2	gaet	O
3	met	O
4	de	O
5	schepen	O
6	te	O
7	weten	O
8	de	B-SHIP
9	Wapens	I-SHIP
10	van	I-SHIP
11	Amsterdam	I-SHIP
12	,	O
13	van	B-SHIP
14	Delff	I-SHIP
15	ende	O
16	van	B-SHIP
17	Rotterdam	I-SHIP
18	mitsgaders	O
19	met	O
20	’	O
21	t	O
22	jacht	O
23	Delffshaeven	B-SHIP
24	,	O
25	daerinne	O
26	voor	O
27	reeckeninge	O
28	van	O
29	de	B-ORG
30	generaele	I-ORG
31	Comp.a	I-ORG
32	sijn	O
33	geladen	O
34	,	O

1	---over	O
2	zijn	O
3	uytspoorig	O
4	en	O
5	indecent	O
6	gedrag	O
7	omtrend	O
8	den	O
9	in	O
10	beroep	O
11	aldaar	O
12	staande	O
13	predikant	B-PER
14	Gerardus	I-PER
15	a	I-PER
16	Besten	I-PER
17	,	O
18	terwijl	O
19	hij	O
20	sig	O
21	niet	O
22	ontsien	O
23	heeft	O
24	gehad	O
25	,	O
26	zijne	O
27	passie	O
28	den	O
29	lossen	O
30	toom	O
31	vierende	O
32	,	O
33	in	O
34	der	O
35	saake	O
36	waarmeede	O
37	hij	O
38	Zijn	O
39	Eerwaarde	O
40	heeft	O
41	willen	O
42	belasten	O
43	,	O
44	des	O
45	begeerende	O
46	te	O
47	b’oogen	O
48	bij	O
49	den	O
50	brief	O
51	der	O
52	ministers	O
53	van	O
54	dato	B-DATE
55	20e	I-DATE
56	september	I-DATE
57	jongstleeden	I-DATE
58	,	O
59	tegelijk	O
60	als	O
61	gouvernementaanklager	O
62	en	O
63	regter	O
64	te	O
65	ageeren	O
66	.	O

1	die	O
2	volgens	O
3	der	O
4	ministers	O
5	haren	O
6	meermelde	O
7	brieff	O

1	3	O
2	ditto	O
3	van	O
4	gelijcke	O
5	groote	O
6	tot	O
7	den	O
8	handel	O
9	van	O
10	de	O
11	Custe	B-LOC
12	Choromandel	I-LOC
13	,	O
14	de	B-LOC
15	bocht	I-LOC
16	van	I-LOC
17	Bengale	I-LOC
18	ende	O
19	Araccan	B-LOC
20	,	O
21	behalven	O
22	’	O
23	t	O
24	schip	O
25	,	O
26	welck	O
27	jaerlijcx	O
28	van	O
29	’	O
30	t	O
31	vaderslant	O
32	derwaerts	O
33	ghesonden	O
34	werdt	O
35	.	O

1	Van	O
2	Japan	B-LOC
3	verstaet	O
4	men	O
5	,	O
6	dat	O
7	op	O
8	verscheyden	O
9	plaetsen	O
10	van	O
11	Luconia	B-LOC
12	5	O
13	)	O
14	omtrent	O
15	de	O
16	30	O
17	jonekgens	O
18	van	O
19	de	O
20	custe	B-LOC
21	van	I-LOC
22	China	I-LOC
23	souden	O
24	aengeweest	O
25	sijn	O
26	,	O
27	hoewel	O
28	d	O
29	’	O
30	onse	O
31	gene	O
32	meer	O
33	als	O
34	deze	O
35	eene	O
36	vernomen	O
37	hebben	O
38	.	O

1	alwaer	O
2	tot	O
3	op	O
4	den	B-DATE
5	12en	I-DATE
6	april	I-DATE
7	gecruyst	O
8	ende	O
9	,	O
10	niet	O
11	opgedaen	O
12	hebbende	O
13	,	O
14	den	B-DATE
15	13en	I-DATE
16	des	O
17	’	O
18	s	O
19	morgens	O
20	,	O
21	sijnde	O
22	ongeveer	O
23	vier	O
24	mijlen	O
25	van	O
26	de	O
27	wall	O
28	,	O
29	tusschen	O
30	Bolinao	B-LOC
31	ende	O
32	Los	B-LOC
33	Dos	I-LOC
34	Irmaos	I-LOC
35	4	O
36	)	O
37	,	O
38	onverwacht	O
39	op	O
40	haer	O
41	affgecomen	O
42	is	O
43	de	O
44	Spaensche	B-ORG
45	Armade	I-ORG
46	,	O
47	bestaende	O
48	in	O
49	seven	O
50	seylen	O
51	,	O
52	vervolgende	O
53	d	O
54	’	O
55	onse	O
56	tot	O
57	omtrent	O
58	dryentwintich	O
59	mijlen	O
60	buyten	O
61	de	O
62	wal	O
63	;	O

1	Batavia	B-LOC
2	In	O
3	de	O
4	brief	O
5	van	O
6	10	B-DATE
7	oktober	I-DATE
8	1758	I-DATE
9	van	O
10	Heren	O
11	XVII	O
12	komen	O
13	de	O
14	overwegingen	O
15	over	O
16	desuikerhandel	O
17	onder	O
18	het	O
19	hoofd	O
20	Batavia	B-LOC
21	verspreid	O
22	voor	O
23	.	O

1	brief	O
2	,	O
3	die	O
4	eygentlijk	O
5	is	O
6	geweest	O
7	seekeren	O
8	Javaan	B-PER
9	Nallajoeda	I-PER
10	,	O
11	die	O
12	door	O
13	den	O
14	Tommangon	B-PER
15	Mataoen	I-PER
16	en	O
17	’	O
18	s	O
19	Comp.s	B-ORG
20	Boeginesen	O
21	capitain	B-PER
22	Totanga	I-PER
23	uyt	O
24	Cadiery	B-LOC
25	was	O
26	na	O
27	Lamadjang	B-LOC
28	gesonden	O
29	als	O
30	spion	O
31	,	O
32	dog	O
33	aldaar	O
34	ontdekt	O
35	en	O
36	,	O
37	door	O
38	Poerbaya	B-PER
39	het	O
40	leven	O
41	geschonken	O
42	zijnde	O
43	,	O
44	was	O
45	hij	O
46	aldus	O
47	na	O
48	sijne	O
49	principalen	O
50	teruggezonden	O
51	ende	O
52	door	O
53	haarl	O
54	.	O

1	-	O
2	ingevolge	O
3	de	O
4	gegevene	O
5	permissie	O
6	van	O
7	dese	O
8	Tafel	O
9	-	O
10	aan	O
11	de	O
12	Nangasackise	B-ORG
13	regeringe	I-ORG
14	versogt	O
15	hadde	O
16	licentie	O
17	om	O
18	het	O
19	cambanghuys	O
20	'	O
21	)	O
22	overmids	O
23	desselvs	O
24	bouwvalligheyt	O
25	en	O
26	ouderdom	O
27	te	O
28	mogen	O
29	laten	O
30	afbreecken	O
31	,	O
32	mitsgaders	O
33	dien	O
34	opstal	O
35	aan	O
36	Japanders	O
37	prijscourant	O
38	vercopen	O
39	en	O
40	dat	O
41	wel	O
42	med	O
43	dese	O
44	bijvoeginge	O
45	,	O
46	dat	O
47	hetselve	O
48	het	O
49	eerste	O
50	begin	O
51	was	O
52	om	O
53	uyt	O
54	Japan	B-LOC
55	te	O
56	willen	O
57	verhuysen	O
58	,	O
59	ingevallen	O
60	den	O
61	Keyser	O
62	geen	O
63	koper	B-GOODS
64	en	O
65	hij	O
66	,	O
67	heer	O
68	gouverneur	O
69	,	O
70	geen	O
71	meerder	O
72	geld	O
73	voor	O
74	de	O
75	aankomende	O
76	negotiegoederen	O
77	geliefden	O
78	te	O
79	geven	O
80	,	O
81	maar	O
82	in	O
83	dat	O
84	discours	O
85	had	O
86	den	O
87	gouverneur	O
88	c.s.	O
89	gants	O
90	geen	O
91	zin	O
92	gehad	O
93	,	O
94	want	O
95	de	O
96	onse	O
97	hadde	O
98	tot	O
99	antwoord	O
100	gekregen	O
101	,	O
102	dat	O
103	het	O
104	afbreeken	O
105	van	O
106	ged.,e	O
107	gebouw	O
108	een	O
109	groote	O
110	roep	O
111	soude	O
112	geven	O
113	en	O
114	dat	O
115	er	O
116	vast	O
117	in	O
118	het	O
119	vervolg	O
120	meerder	O
121	koper	B-GOODS
122	soude	O
123	gegeven	O
124	werden	O
125	,	O
126	verseeckerende	O
127	al	O
128	verder	O
129	,	O
130	dat	O
131	den	O
132	Keyser	O
133	bereyds	O
134	ordres	O
135	daarop	O
136	gesteld	O
137	hadde	O
138	,	O
139	hetwelke	O
140	soo	O
141	wel	O
142	niet	O
143	te	O
144	geloven	O
145	is	O
146	,	O
147	dan	O
148	dat	O
149	de	O
150	Nangasackise	B-ORG
151	regeringe	I-ORG
152	in	O
153	vreese	O
154	zullen	O
155	zijn	O
156	geweest	O
157	,	O
158	hun	O
159	geconckel	O
160	en	O
161	geweldenarijen	O
162	dikwils	O
163	door	O
164	sulke	O
165	voorbeelden	O
166	aan	O
167	het	O
168	Jedose	B-ORG
169	hof	I-ORG
170	mogten	O
171	bekend	O
172	worden	O
173	,	O
174	hetwelke	O
175	voor	O
176	den	O
177	meesten	O
178	dienst	O
179	van	O
180	Uw	O
181	Ed.	O
182	Hoogagtb.	O

1	Ook	O
2	heeft	O
3	men	O
4	haar	O
5	gesz	O
6	.	O

1	Al	O
2	hetwelke	O
3	veel	O
4	tewijdlopig	O
5	weezende	O
6	dan	O
7	hier	O
8	omstandig	O
9	beschreeven	O
10	te	O
11	werden	O
12	,	O
13	U	O
14	Wel	O
15	Edele	O
16	Hoogagtb	O
17	.	O

1	JACOB	B-PER
2	MOSSEL	I-PER
3	,	O
4	JACOB	B-PER
5	VAN	I-PER
6	DER	I-PER
7	WAEYEN	I-PER
8	,	O
9	PETRUS	B-PER
10	ALBERTUS	I-PER
11	VAN	I-PER
12	DER	I-PER
13	PARRA	B-PER
14	,	O
15	JURGEN	B-PER
16	VAN	I-PER
17	DER	I-PER
18	SPAR	I-PER
19	,	O
20	PIETER	B-PER
21	VAN	I-PER
22	DE	B-PER
23	VELDE	I-PER
24	,	O
25	DITHARD	B-PER
26	VAN	I-PER
27	RHEEDE	B-PER
28	,	O
29	ADRIAAN	B-PER
30	DE	I-PER
31	NIJS	B-PER
32	,	O
33	HUIJBERT	B-PER
34	WILLEM	I-PER
35	VAN	B-PER
36	BAZEL	I-PER
37	,	O
38	LIBRECHT	B-PER
39	HOOREMAN	I-PER
40	,	O
41	JOAN	B-PER
42	ANDREAS	I-PER
43	VAN	B-PER
44	HOHENDORF	I-PER
45	,	O
46	JEREMIAS	B-PER
47	VAN	I-PER
48	RIEMSDIJK	B-PER
49	en	O
50	REYNIER	B-PER
51	DE	I-PER
52	KLERK	B-PER
53	,	O
54	BATAVIA	B-LOC
55	31	B-DATE
56	december	I-DATE
57	1757	I-DATE
58	.	O

1	Maar	O
2	hierin	O
3	zien	O
4	w	O
5	’	O
6	tegenwoordig	O
7	door	O
8	gebrek	O
9	van	O
10	volk	O
11	onse	O
12	handen	O
13	gebonden	O
14	.	O

1	,	O
2	ingevolge	O
3	onzen	O
4	reeds	O
5	afgeganen	O
6	generalen	O
7	eysch	O
8	,	O
9	daartoe	O
10	nader	O
11	versoek	O
12	te	O
13	doen	O
14	.	O

1	-	O
2	Engelsen	O
3	het	O
4	jongst	B-DATE
5	vergange	I-DATE
6	jaar	I-DATE
7	met	O
8	een	O
9	getal	O
10	van	O
11	wel	O
12	100	O
13	vaartuygen	O
14	500000	B-MONEY
15	ropia	I-MONEY
16	aan	O
17	coopmanschappen	O
18	en	O
19	100000	O
20	contanten	O
21	onder	O
22	een	O
23	geleyde	O
24	van	O
25	300	O
26	manopgetrocken	O
27	en	O
28	sonder	O
29	de	O
30	minste	O
31	verhindering	O
32	of	O
33	geldschieting	O
34	-	O
35	aangekomen	O
36	zijn	O
37	,	O

1	Fol	O
2	.	O

1	dat	O
2	dezen	O
3	rover	O
4	zig	O
5	van	O
6	een	O
7	Hollandse	O
8	vlag	O
9	bediend	O
10	heeft	O
11	om	O
12	te	O
13	mislijden	O
14	en	O
15	dat	O
16	geene	O
17	Hollandse	O
18	pas	O
19	kan	O
20	gehad	O
21	hebben	O
22	.	O

1	(	O
2	Alleen	O
3	een	O
4	kasteel	O
5	op	O
6	de	O
7	huidige	O
8	plaats	O
9	zal	O
10	echter	O
11	vijanden	O
12	buiten	O
13	kunnen	O
14	houden	O
15	,	O
16	echter	O
17	is	O
18	de	O
19	nabijheid	O
20	der	O
21	bergen	O
22	nadelig	O
23	én	O
24	wegens	O
25	de	O
26	bandjirs	O
27	én	O
28	de	O
29	mogelijkheid	O
30	voor	O
31	den	O
32	vijand	O
33	van	O
34	daar	O
35	in	O
36	het	O
37	kasteel	O
38	te	O
39	schieten	O
40	,	O
41	nodig	O
42	is	O
43	een	O
44	stenen	O
45	werk	O
46	op	O
47	een	O
48	fundament	O
49	van	O
50	10	B-QUANTITY
51	voel	I-QUANTITY
52	diepte	O
53	,	O
54	waar	O
55	men	O
56	op	O
57	vaste	O
58	grond	O
59	komt	O
60	,	O
61	wat	O
62	zeker	O
63	3	B-MONEY
64	ton	I-MONEY
65	zal	O
66	kosten	O
67	;	O
68	op	O
69	Honimoa	B-LOC
70	zal	O
71	de	O
72	nieuwe	O
73	redoute	O
74	weer	O
75	gebouwd	O
76	worden	O
77	te	O
78	Siri	B-LOC
79	Sori	I-LOC
80	,	O
81	van	O
82	50	O
83	voet	O
84	in	O
85	het	O
86	vierkant	O
87	,	O
88	het	O
89	houtwerk	O
90	wordt	O
91	op	O
92	Buru	B-LOC
93	gemaakt	O
94	,	O
95	de	O
96	,	O
97	,	O
98	rouwe	O
99	steenen	O
100	’	O
101	’	O
102	op	O
103	Nusa	B-LOC
104	Laut	I-LOC
105	;	O
106	kan	O
107	te	O
108	Kaibobo	B-LOC
109	met	O
110	een	O
111	barricade	O
112	worden	O
113	volstaan	O
114	,	O
115	Ilatuwe	B-LOC
116	is	O
117	een	O
118	stenen	O
119	redoute	O
120	nodig	O
121	,	O
122	daar	O
123	er	O
124	gemakkelijk	O
125	nagelen	O
126	ivcggesmokkcld	O
127	kunnen	O
128	worden	O
129	,	O
130	-	O
131	)	O

1	Dat	O
2	het	O
3	schip	O
4	Coning	B-SHIP
5	Carel	I-SHIP
6	de	I-SHIP
7	Derde	I-SHIP
8	’	O
9	t	O
10	gem.	O
11	meir	O
12	niet	O
13	ingelopen	O
14	is	O
15	,	O
16	maar	O
17	anker	O
18	geset	O
19	heeft	O
20	voor	O
21	de	O
22	coopstad	O
23	Aden	B-LOC
24	en	O
25	aldaar	O
26	een	O
27	goede	O
28	negotie	O
29	na	O
30	de	O
31	gerugten	O
32	aangetroffen	O
33	,	O
34	twelk	O
35	tot	O
36	soo	O
37	verre	O
38	niet	O
39	quaat	O
40	zal	O
41	wesen	O
42	,	O
43	als	O
44	maar	O
45	dien	O
46	bodem	O
47	behouden	O
48	op	O
49	Ceylon	B-LOC
50	of	O
51	herwaart	O
52	komt	O
53	te	O
54	retourneeren	O
55	.	O

1	(	O
2	Men	O
3	vreest	O
4	,	O
5	dat	O
6	het	O
7	er	O
8	wel	O
9	1000	B-QUANTITY
10	zullen	O
11	worden	O
12	;	O
13	men	O
14	eiste	O
15	er	O
16	1682	B-QUANTITY
17	30000	I-QUANTITY
18	rsd	I-QUANTITY
19	.	O
20	en	O
21	had	O
22	er	O
23	nog	O
24	106450	B-QUANTITY
25	met	O
26	inbegrip	O
27	van	O
28	41214	B-QUANTITY
29	,	O
30	ontvangen	O
31	voor	O
32	unssels	O
33	op	O
34	Batavia	B-LOC
35	,	O
36	men	O
37	zal	O
38	echter	O
39	meer	O
40	rsd	O
41	.	O
42	moeten	O
43	hebben	O
44	,	O
45	daar	O
46	men	O
47	de	O
48	textieleis	O
49	niet	O
50	kan	O
51	voldoen	O
52	;	O
53	gelukkig	O
54	neemt	O
55	door	O
56	de	O
57	verwaarlozing	O
58	de	O
59	nageloogst	O
60	af	O
61	,	O
62	iü	O
63	.	O
64	:	O
65	)	O

1	Den	O
2	Ligoorsen	O
3	resident	O
4	Imel	B-PER
5	Christiaan	I-PER
6	Koek	I-PER
7	1	O
8	2	O
9	)	O
10	op	O
11	het	O
12	verzoeck	O
13	van	O
14	de	O
15	gouverneur	O
16	aldaar	O
17	met	O
18	de	B-SHIP
19	Westhoven	I-SHIP
20	seecker	O
21	Chinees	O
22	jonk	O
23	,	O
24	waarop	O
25	een	O
26	bediende	O
27	van	O
28	den	O
29	Siamsen	B-PER
30	Coning	I-PER
31	,	O
32	sijnde	O
33	een	O
34	debiteur	O
35	van	O
36	dien	O
37	Vorst	O
38	en	O
39	Uw	O
40	Edele	O
41	Hoogagtb.	O
42	,	O
43	gevlugt	O
44	was	O
45	,	O
46	twee	O
47	dagen	O
48	en	O
49	een	O
50	nagt	O
51	vrugteloos	O
52	hadde	O
53	doen	O
54	nazeylen	O
55	.	O

1	berigten	O
2	dat	O
3	uyt	O
4	de	O
5	medicinale	O
6	winkel	O
7	niets	O
8	verkogt	O
9	word	O
10	,	O
11	dan	O
12	’	O
13	tgeene	O
14	de	O
15	stadsdoctooren	O
16	,	O
17	volgens	O
18	ordonnantie	O
19	van	O
20	den	B-DATE
21	25e	I-DATE
22	october	I-DATE
23	1746	I-DATE
24	,	O
25	alle	O
26	drie	O
27	maanden	O
28	genieten	O
29	mogen	O
30	,	O
31	waarvoor	O
32	zij	O
33	armen	O
34	en	O
35	behoeftigen	O
36	voor	O
37	niet	O
38	bedienen	O
39	moeten	O
40	.	O

1	Oock	O
2	soo	O
3	gaet	O
4	den	O
5	handel	O
6	van	O
7	cleeden	B-GOODS
8	in	O
9	de	B-LOC
10	Bocht	I-LOC
11	gans	O
12	te	O
13	niet	O
14	door	O
15	de	O
16	groote	O
17	menichte	O
18	,	O
19	welcke	O
20	daer	O
21	van	O
22	Mallacca	B-LOC
23	te	O
24	water	O
25	,	O
26	soo	O
27	door	O
28	de	O
29	Portugiesen	O
30	,	O
31	Pahangers	O
32	ende	O
33	Jhoryten1	O
34	2	O
35	)	O
36	,	O
37	gelijck	O
38	mede	O
39	door	O
40	de	O
41	Mooren	O
42	van	O
43	de	O
44	Custe	B-LOC
45	Choromandel	I-LOC
46	over	O
47	Trang	B-LOC
48	ende	O
49	Tanjongh	B-LOC
50	Selang	I-LOC
51	3	O
52	)	O
53	dwers	O
54	door	O
55	’	O
56	t	O
57	landt	O
58	tot	O
59	Patanij	B-LOC
60	toe	O
61	in	O
62	menichte	O
63	gebracht	O
64	werden	O
65	,	O
66	waerdoor	O
67	’	O
68	t	O
69	landt	O
70	overaest	O
71	,	O
72	de	O
73	cleeden	B-GOODS
74	onder	O
75	de	O
76	voeth	O
77	ende	O
78	ter	O
79	contrariën	O
80	door	O
81	al	O
82	te	O
83	grooten	O
84	abundatie	O
85	de	O
86	comptanten	O
87	in	O
88	request	O
89	geraecken	O
90	.	O

1	Bandjarmasin	B-LOC
2	Onder	O
3	andere	O
4	meede	O
5	goedgevonden	O
6	den	O
7	resident	O
8	aan	O
9	te	O
10	schrijven	O
11	en	O
12	te	O
13	qualificeeren	O
14	om	O
15	den	O
16	sulthan	O
17	en	O
18	Ratoe	O
19	Anum	O
20	aldaar	O
21	op	O
22	een	O
23	aimible	O
24	wijse	O
25	voorstellen	O
26	om	O
27	de	O
28	gantsche	O
29	vaart	O
30	en	O
31	aankomst	O
32	der	O
33	jonken	O
34	op	O
35	Banjer	B-LOC
36	te	O
37	willen	O
38	weren	O
39	,	O
40	wanneer	O
41	de	O
42	Compagnie	B-ORG
43	aanneemt	O
44	om	O
45	,	O
46	in	O
47	steede	O
48	van	O
49	de	O
50	twee	O
51	jonken	O
52	die	O
53	men	O
54	uyt	O
55	complaisance	O
56	na	O
57	het	O
58	contract	O
59	van	O
60	anno	B-DATE
61	1	I-DATE
62	747	I-DATE
63	aldaar	O
64	gepermitteerd	O
65	heeft	O
66	,	O
67	aan	O
68	den	O
69	sulthan	O
70	en	O
71	Ratoe	O
72	te	O
73	betalen	O
74	hetgeene	O
75	dezelve	O
76	gewoon	O
77	zijn	O
78	van	O
79	dezelve	O
80	te	O
81	genieten	O
82	.	O

1	het	O
2	oor	O
3	geleend	O
4	en	O
5	zeedert	O
6	met	O
7	dezelve	O
8	weeder	O
9	verscheidene	O
10	brieven	O
11	gewisselt	O
12	sonder	O
13	in	O
14	het	O
15	besluyten	O
16	der	O
17	vreede	O
18	geslaagt	O
19	te	O
20	hebben	O
21	.	O

1	En	O
2	dus	O
3	weesentlijk	O
4	bevindende	O
5	dat	O
6	d	O
7	’	O
8	onderdanen	O
9	van	O
10	Sijn	O
11	Hoogheid	O
12	op	O
13	Halmaheira	B-LOC
14	voor	O
15	die	O
16	afgedane	O
17	uytroeyinge	O
18	nog	O
19	niets	O
20	’	O
21	s	O
22	Compagniesweegen	O
23	hadden	O
24	genooten	O
25	,	O
26	zo	O
27	hebben	O
28	wij	O
29	,	O
30	daaromtrend	O
31	considereerende	O
32	dat	O
33	de	O
34	finale	O
35	wijgering	O
36	van	O
37	’	O
38	t	O
39	gereïtereerd	O
40	versoek	O
41	om	O
42	beloning	O
43	voor	O
44	den	O
45	arbeid	O
46	na	O
47	alle	O
48	apparentie	O
49	maar	O
50	weder	O
51	aanleidinge	O
52	soude	O
53	geeven	O
54	aan	O
55	die	O
56	overcustvolckeren	O
57	,	O
58	bestaande	O
59	meest	O
60	in	O
61	bloeddorstige	O
62	Alphoereesen	B-PER
63	,	O
64	in	O
65	den	O
66	aanstaande	O
67	sig	O
68	met	O
69	alle	O
70	magt	O
71	teegens	O
72	die	O
73	extirpatie	O
74	t	O
75	’	O
76	opposeeren	O
77	en	O
78	dus	O
79	dat	O
80	noodsakelijk	O
81	werk	O
82	in	O
83	’	O
84	t	O
85	vervolg	O
86	op	O
87	dat	O
88	specerijrijk	O
89	eyland	O
90	door	O
91	alle	O
92	pemicieuse	O
93	weegen	O
94	,	O
95	selfs	O
96	ten	O
97	kosten	O
98	van	O
99	’	O
100	t	O
101	leeven	O
102	onser	O
103	daartoe	O
104	op	O
105	uytgesondene	O
106	werdende	O
107	manschappen	O
108	,	O
109	formeel	O
110	zullen	O
111	poogen	O
112	te	O
113	beletten	O
114	.	O

1	Kol	O
2	.	O

1	De	O
2	geprocureerde	O
3	peper	B-GOODS
4	in	O
5	de	B-LOC
6	Bocht	I-LOC
7	comt	O
8	incoops	O
9	met	O
10	alle	O
11	oncosten	O
12	ende	O
13	onderwicht	O
14	boven	O
15	de	O
16	ses	B-MONEY
17	realen	I-MONEY
18	van	I-MONEY
19	8en	I-MONEY
20	de	O
21	sack	B-QUANTITY
22	te	O
23	staen	O
24	ende	O
25	,	O
26	soo	O
27	men	O
28	daerop	O
29	noch	O
30	’	O
31	t	O
32	surplus	O
33	van	O
34	d	O
35	’	O
36	ordinarij	O
37	advancen	O
38	,	O
39	sijnde	O
40	75	O
41	ende	O
42	80	O
43	percento	O
44	,	O
45	reeckende	O
46	,	O
47	connen	O
48	U	O
49	Ed.	O
50	affmeten	O
51	,	O
52	wat	O
53	diere	O
54	peper	B-GOODS
55	dit	O
56	vallen	O
57	soude	O
58	.	O

1	renfort	O
2	van	O
3	militie	O
4	met	O
5	den	O
6	majoor	B-PER
7	Feber	I-PER
8	bij	O
9	hun	O
10	aangeland	O
11	was	O
12	,	O
13	soo	O
14	hebben	O
15	sij	O
16	egter	O
17	andermaal	O
18	aan	O
19	de	O
20	propositiën	O
21	der	O
22	vijanden	O
23	om	O
24	vreede	O
25	te	O
26	maeken	O

1	Fleurica	B-PER
2	,	O
3	Jan	B-PER
4	Snoek	I-PER
5	,	O
6	Abraham	B-PER
7	Velge	I-PER
8	,	O
9	Pieter	B-PER
10	Sneek	I-PER
11	,	O
12	Theunis	B-PER
13	Holst	I-PER
14	en	O
15	Jacob	B-PER
16	Engel	I-PER
17	.	O

1	Fol	O
2	.	O

1	Sumatra	B-LOC
2	’s	I-LOC
3	Westkust	I-LOC
4	---de	O
5	door	O
6	de	O
7	bediendens	O
8	gedane	O
9	verkiesing	O
10	en	O
11	aanstelling	O
12	van	O
13	Radja	B-PER
14	Mangsor	I-PER
15	tot	O
16	panglima	O
17	,	O
18	Maro	B-PER
19	Hindo	I-PER
20	tot	O
21	wackiel	O
22	bandhara	O
23	en	O
24	Radja	B-PER
25	Kitjil	I-PER
26	tot	O
27	koning	B-PER
28	van	I-PER
29	Poulut	B-PER
30	Poulut	B-PER
31	,	O
32	mitsgaders	O
33	de	O
34	vervulling	O
35	van	O
36	diverse	O
37	vacant	O
38	geraakte	O
39	regentschappen	O
40	,	O
41	in	O
42	verwagting	O
43	dat	O
44	sij	O
45	daarin	O
46	aan	O
47	de	O
48	bequaamste	O
49	en	O
50	naaste	O
51	de	O
52	preferentie	O
53	zullen	O
54	hebben	O
55	gegeeven	O
56	.	O

1	Waartoe	O
2	de	O
3	ministers	O
4	den	O
5	onderkoopman	O
6	Arij	B-PER
7	Verbrugge	I-PER
8	geëmployeert	O
9	hebben	O
10	,	O
11	die	O
12	dan	O
13	ook	O
14	niets	O
15	versuymt	O
16	heeft	O
17	om	O
18	dit	O
19	potentaatje	O
20	in	O
21	een	O
22	goeden	O
23	luym	O
24	te	O
25	brengen	O
26	en	O
27	tot	O
28	eene	O
29	prompte	O
30	naarkoming	O
31	van	O
32	sijn	O
33	contract	O
34	noopens	O
35	den	O
36	afbreng	O
37	van	O
38	de	O
39	thin	O
40	tot	O
41	aan	O
42	onse	O
43	besetting	O
44	te	O
45	disponeeren	O
46	.	O

1	U	O
2	E.	O
3	mogen	O
4	vertrouwen	O
5	,	O
6	soo	O
7	wij	O
8	oock	O
9	vastelijck	O
10	doen	O
11	,	O
12	dat	O
13	alles	O
14	met	O
15	Godes	O
16	hulpe	O
17	wel	O
18	sal	O
19	gaen	O
20	,	O
21	ons	O
22	dan	O
23	maer	O
24	providerende	O
25	naer	O
26	onsen	O
27	eysch	O
28	,	O
29	U	O
30	E.	O
31	op	O
32	hoope	O
33	deser	O
34	tijdinge	O
35	met	O
36	de	O
37	vloote	O
38	van	O
39	de	O
40	Heere	B-PER
41	Specxs	I-PER
42	(	O
43	werden	O
44	)	O
45	aengeschreven	O
46	,	O
47	waermeede	O
48	ons	O
49	doen	O
50	wel	O
51	uytvoeren	O
52	sullen	O
53	,	O
54	te	O
55	meer	O
56	seecker	O
57	is	O
58	,	O
59	dat	O
60	soo	O
61	met	O
62	den	O
63	eersten	O
64	keere	O
65	groote	O
66	capitaelen	O
67	in	O
68	China	B-LOC
69	niet	O
70	sullen	O
71	connen	O
72	besteeden	O
73	ende	O
74	oock	O
75	ongeraden	O
76	is	O
77	voor	O
78	eerst	O
79	d’selve	O
80	naer	O
81	Japan	B-LOC
82	te	O
83	gebruycken	O
84	*	O
85	1	O
86	)	O
87	.	O

1	van	O
2	de	O
3	Raad	B-ORG
4	van	I-ORG
5	Justitie	I-ORG
6	te	O
7	Amboina	B-LOC
8	,	O
9	1696	B-DATE
10	onderkoopman	O
11	en	O
12	secretaris	O
13	van	O
14	de	O
15	politieke	O
16	raad	O
17	aldaar	O
18	,	O
19	1701	B-DATE
20	koopman	O
21	en	O
22	hoofd	O
23	op	O
24	Honimoa	B-LOC
25	tot	O
26	1702	B-DATE
27	.	O

1	Men	O
2	had	O
3	ook	O
4	in	O
5	het	O
6	voorjaar	B-DATE
7	van	I-DATE
8	1722	I-DATE
9	alweder	O
10	uyt	O
11	alderhande	O
12	discoursen	O
13	,	O
14	gemompel	O
15	en	O
16	bewegingen	O
17	der	O
18	Japanders	O
19	soowel	O
20	tot	O
21	Nangasacki	B-LOC
22	,	O
23	Jedo	B-LOC
24	als	O
25	Osacca	B-LOC
26	gemerkt	O
27	,	O
28	dat	O
29	er	O
30	wederom	O
31	wat	O
32	nieuws	O
33	omtrent	O
34	den	O
35	handel	O
36	in	O
37	de	O
38	meulen	O
39	was	O
40	,	O
41	daarvan	O
42	men	O
43	al	O
44	egter	O
45	med	O
46	geen	O
47	seeckerheyd	O
48	den	O
49	grond	O
50	hadde	O
51	kunnen	O
52	vernemen	O
53	dan	O
54	omtrent	O
55	het	O
56	aangaan	O
57	van	O
58	den	O
59	handel	O
60	,	O
61	al	O
62	laat	O
63	in	O
64	augustus	B-DATE
65	dat	I-DATE
66	jaar	I-DATE
67	,	O
68	maar	O
69	wel	O
70	dat	O
71	er	O
72	van	O
73	Nangasacki	B-LOC
74	besendinge	O
75	naar	O
76	Jedo	B-LOC
77	was	O
78	gedaan	O
79	,	O
80	ook	O
81	dat	O
82	kort	O
83	daaraan	O
84	den	O
85	oppersten	O
86	koperraffineerder	O
87	tot	O
88	Osacca	B-LOC
89	van	O
90	daar	O
91	naar	O
92	Jedo	B-LOC
93	ten	O
94	hove	O
95	was	O
96	ontboden	O
97	,	O
98	voorts	O
99	dat	O
100	de	O
101	coperraffineerderijen	O
102	stilstonden	O
103	,	O
104	ook	O
105	dat	O
106	er	O
107	van	O
108	Nangasacki	B-LOC
109	uyt	O
110	’	O
111	s	O
112	Keysers	O
113	geldkamer	O
114	diverse	O
115	bediendens	O
116	naer	O
117	Osacca	B-LOC
118	waren	O
119	gesonden	O
120	om	O
121	aldaar	O
122	het	O
123	ruwe	B-GOODS
124	koper	I-GOODS
125	te	O
126	negotieeren	O
127	en	O
128	selve	O
129	te	O
130	laten	O
131	raffineren	O
132	,	O
133	hetwelke	O
134	bovendien	O
135	nog	O
136	ten	O
137	laasten	O
138	wierd	O
139	bevestigd	O
140	in	O
141	loco	O
142	door	O
143	de	O
144	tolcken	O
145	aan	O
146	de	O
147	onse	O
148	,	O
149	med	O
150	dese	O
151	bijvoegingen	O
152	dat	O
153	erweder	O
154	vrij	O
155	nadelige	O
156	capittels	O
157	omtrent	O
158	de	O
159	coperleverantie	O
160	in	O
161	het	O
162	laatste	O
163	van	O
164	dien	O
165	handeltijd	O
166	stonden	O
167	uyt	O
168	te	O
169	komen	O
170	.	O

1	Fol	O
2	.	O

1	item	O
2	dat	O
3	men	O
4	daer	O
5	wel	O
6	goede	O
7	partij	O
8	e	O
9	specerijen	O
10	soude	O
11	vertieren	O
12	,	O
13	hoewel	O
14	d	O
15	’	O
16	onse	O
17	met	O
18	Schiedam	B-SHIP
19	ende	O
20	Medenblick	B-SHIP
21	anders	O
22	ervaren	O
23	hebben	O
24	.	O

1	1	O
2	)	O
3	Bedoeld	O
4	is	O
5	,	O
6	dat	O
7	de	O
8	mensen	O
9	van	O
10	Kisar	B-LOC
11	onder	O
12	hun	O
13	Radja	B-PER
14	Baclcer	I-PER
15	den	O
16	gewonen	O
17	waseverancier	O
18	van	O
19	de	O
20	V.O.C	B-ORG
21	.	O
22	Radja	B-PER
23	Amachilly	I-PER
24	,	O
25	alias	O
26	Salomon	B-PER
27	,	O
28	op	O
29	Wetar	B-LOC
30	de	O
31	voordelen	O
32	van	O
33	die	O
34	verkoop	O
35	wilden	O
36	onttrekken	O
37	om	O
38	die	O
39	zelf	O
40	te	O
41	genieten	O
42	.	O

1	Wij	O
2	hadden	O
3	de	B-ORG
4	Comp.a	I-ORG
5	wel	O
6	overlange	O
7	van	O
8	’	O
9	t	O
10	comptoir	O
11	in	O
12	Jambij	B-LOC
13	willen	O
14	ontlasten	O
15	(	O
16	gelijck	O

1	Fol	O
2	.	O

1	2783	O
2	,	O
3	VOC	O
4	2890	O
5	,	O
6	fol	O
7	.	O

1	toegevoegt	O
2	hebben	O
3	,	O
4	dewelke	O
5	eenen	O
6	quartiermeester	O
7	en	O
8	twee	O
9	bootsgesellen	O
10	van	O
11	Meervliet	B-SHIP
12	die	O
13	beneevens	O
14	een	O
15	stuurman	O
16	en	O
17	nog	O
18	een	O
19	matroos	O
20	op	O
21	het	O
22	strand	O
23	van	O
24	de	O
25	Westcust	O
26	haar	O
27	boot	O
28	verlooren	O
29	en	O
30	aldaar	O
31	eenigen	O
32	tijd	O
33	omgesworven	O
34	,	O
35	mitsgaders	O
36	onbeschrijvelijke	O
37	elende	O
38	,	O
39	honger	O
40	en	O
41	kommer	O
42	uytgestaan	O
43	en	O
44	haare	O
45	twee	O
46	laastgemelde	O
47	mackers	O
48	in	O
49	die	O
50	miserie	O
51	reets	O
52	door	O
53	gebrek	O
54	en	O
55	hongersnood	O
56	verlooren	O
57	hadden	O
58	,	O
59	uyt	O
60	die	O
61	rampen	O
62	,	O
63	en	O
64	vervolgens	O
65	ook	O
66	uyt	O
67	de	O
68	moordsugtige	O
69	klauwen	O
70	van	O
71	haaren	O
72	landaart	O
73	gered	O
74	,	O
75	en	O
76	op	O
77	eene	O
78	seer	O
79	genereuse	O
80	wijse	O
81	met	O
82	een	O
83	vaartuyg	O
84	naar	O
85	Malacca	B-LOC
86	teruggegebragt	O
87	hebben	O
88	.	O

1	De	O
2	twee	O
3	stoutste	O
4	en	O
5	voornaemste	O
6	hoofden	O
7	van	O
8	denselven	O
9	Pangerang	O
10	'	O
11	)	O
12	tot	O
13	Tanjongjati	O
14	in	O
15	sekere	O
16	sterkte	O
17	van	O
18	den	O
19	usurpateur	O
20	door	O
21	de	O
22	volkeren	O
23	van	O
24	Sultan	B-PER
25	Ratoe	I-PER
26	souden	O
27	sijn	O
28	omcingeld	O
29	en	O
30	het	O
31	buyten	O
32	apparentie	O
33	was	O
34	van	O
35	het	O
36	te	O
37	sullen	O
38	ontkomen	O
39	.	O

1	Of	O
2	wel	O
3	ijmand	O
4	van	O
5	de	O
6	Javanen	O
7	sijne	O
8	handen	O
9	zoude	O
10	derven	O
11	slaan	O
12	buyten	O
13	het	O
14	bijzijn	O
15	van	O
16	den	O
17	Vorst	O
18	aan	O
19	het	O
20	bloed	O
21	der	O
22	princen	O
23	,	O
24	zulx	O
25	kan	O
26	bij	O
27	weynige	O
28	worden	O
29	geloofd	O
30	en	O
31	nog	O
32	minder	O
33	,	O
34	dat	O
35	Haar	O
36	Hoogh.	O
37	op	O
38	eeniger	O
39	maniere	O
40	sig	O
41	zouden	O
42	willen	O
43	overgeven	O
44	ofte	O
45	vertrouwen	O
46	aan	O
47	haren	O
48	regerenden	O
49	broeder	O
50	uyt	O
51	vreese	O
52	van	O
53	gehandeld	O
54	te	O
55	zullen	O
56	werden	O
57	als	O
58	andere	O
59	uyt	O
60	haren	O
61	geslagte	O
62	.	O

1	d	O
2	’	O
3	Ambassadeurs	O
4	van	O
5	den	O
6	Grooten	O
7	Mogul	O
8	ende	O
9	Sultan	B-PER
10	Chron	I-PER
11	hadden	O
12	in	O
13	plaets	O
14	van	O
15	tribuit	O
16	een	O
17	ongeloof	O
18	felij	O
19	eken	O
20	schadt	O
21	van	O
22	diamanten	B-GOODS
23	ende	O
24	gout	B-GOODS
25	uut	O
26	Golconda	B-LOC
27	vervoert	O

1	Van	O
2	welcke	O
3	twee	O
4	schepen	O
5	een	O
6	weder	O
7	in	O
8	’	O
9	t	O
10	voorste	O
11	van	O
12	’	O
13	t	O
14	oostermouson	O
15	tot	O
16	Batavia	B-LOC
17	keeren	O
18	can	O
19	om	O
20	dan	O
21	noch	O
22	tsij	O
23	na	O
24	de	O
25	Custe	B-LOC
26	Choromandel	I-LOC
27	,	O
28	Chiam	B-LOC
29	,	O
30	Japan	B-LOC
31	off	O
32	elders	O
33	tot	O
34	opsamelinge	O
35	van	O
36	rijs	B-GOODS
37	off	O
38	tot	O
39	bevoirdering	O
40	van	O
41	retouren	O
42	geemployeert	O
43	te	O
44	werden	O
45	.	O

1	Groote	O
2	stervte	O
3	aan	O
4	de	O
5	watersugt	O
6	onder	O
7	de	O
8	zoldaaten	O
9	en	O
10	de	O
11	matroosen	O
12	,	O
13	wes	O
14	zij	O
15	om	O
16	recreut	O
17	van	O
18	hier	O
19	versogten	O
20	,	O
21	dewelke	O
22	wij	O
23	haar	O
24	met	O
25	het	O
26	schip	O
27	Nigtevegt	B-SHIP
28	60	O
29	militairen	O
30	hebben	O
31	toegeschickt	O
32	.	O

1	En	O
2	nadien	O
3	de	O
4	bediendens	O
5	volgens	O
6	haar	O
7	schrijvens	O
8	bij	O
9	de	O
10	Japanders	O
11	vrugteloose	O
12	moeyte	O
13	hebben	O
14	aangewend	O
15	teneynde	O
16	een	O
17	derde	O
18	bodem	O
19	,	O
20	boven	O
21	de	O
22	twee	O
23	die	O
24	nu	O
25	sedert	O
26	een	O
27	geruyme	O
28	tijt	O
29	in	O
30	den	O
31	handel	O
32	op	O
33	dat	O
34	vaarwater	O
35	gebruykt	O
36	zijn	O
37	,	O
38	te	O
39	moogen	O
40	employeeren	O
41	,	O
42	zoals	O
43	wel	O
44	anders	O
45	onse	O
46	intentie	O
47	was	O
48	,	O
49	conform	O
50	het	O
51	g’arresteerde	O
52	bij	O
53	resolutie	O
54	van	O
55	den	O
56	1	B-DATE
57	le	I-DATE
58	junij	I-DATE
59	1756	I-DATE
60	.	O

1	Op	O
2	hoope	O
3	van	O
4	deese	O
5	goede	O
6	tijdinge	O
7	vroeger	O
8	te	O
9	becoomen	O
10	ende	O
11	dat	O
12	ons	O
13	van	O
14	Jambij	B-LOC
15	ende	O
16	de	O
17	Westcust	B-LOC
18	noch	O
19	goede	O
20	quantiteyt	O
21	peper	B-GOODS
22	zoude	O
23	weesen	O
24	aengebracht	O
25	,	O
26	item	O
27	om	O
28	ons	O
29	van	O
30	retourschepen	O
31	te	O
32	ontlasten	O
33	ende	O
34	U	O
35	E.	O
36	te	O
37	overvloediger	O
38	van	O
39	retouren	O
40	ende	O
41	vercoopelijcke	O
42	waren	O
43	te	O
44	versien	O
45	,	O
46	soo	O
47	hadden	O
48	alle	O
49	onse	O
50	alhier	O
51	resteerende	O
52	effecten	O
53	,	O
54	tot	O
55	retouren	O
56	dienstich	O
57	,	O
58	in	O
59	’t	O
60	schip	O
61	Leeuwaerden	B-SHIP
62	gelaeden	O
63	ende	O
64	soo	O
65	’t	O
66	ons	O
67	niet	O
68	en	O
69	had	O
70	ontbroeeken	O
71	aen	O
72	hondert	B-QUANTITY
73	lasten	I-QUANTITY
74	peeper	B-GOODS
75	,	O
76	zouden	O
77	hetzelve	O
78	schip	O
79	omtrent	O
80	primo	O
81	januarij	B-DATE
82	de	O
83	Heere	B-PER
84	Specx	I-PER
85	gevolcht	O
86	hebben	O
87	,	O
88	doch	O
89	soo	O
90	wanladen	O
91	ende	O
92	sonder	O
93	considerabel	O
94	subiect	O
95	hebben	O
96	’t	O
97	U	O
98	E.	O
99	niet	O
100	derven	O
101	laeten	O
102	toecomen	O
103	;	O
104	daer	O
105	zijn	O
106	ingescheept	O
107	geweest170	O
108	0	O
109	IS	O
110	Siams	B-GOODS
111	Chiam	I-GOODS
112	van	I-GOODS
113	2	I-GOODS
114	)	I-GOODS
115	hout	I-GOODS
116	49	B-QUANTITY
117	746	I-QUANTITY
118	cattij	I-QUANTITY
119	zuycker	B-GOODS
120	in	O
121	48	B-QUANTITY
122	leggers	I-QUANTITY
123	ende	O
124	207	B-QUANTITY
125	kisten	I-QUANTITY
126	8	B-QUANTITY
127	295	I-QUANTITY
128	catty	I-QUANTITY
129	witte	B-GOODS
130	rouwe	I-GOODS
131	Chinesche	I-GOODS
132	zijde	I-GOODS
133	in	O
134	29	B-QUANTITY
135	kassen	I-GOODS
136	6	B-QUANTITY
137	374	I-QUANTITY
138	sacken	I-QUANTITY
139	peeper	B-GOODS
140	ende	O
141	86	B-QUANTITY
142	766	I-QUANTITY
143	gerafineerde	B-GOODS
144	salpeter	I-GOODS
145	in	O
146	483	B-QUANTITY
147	sacken	I-QUANTITY
148	.	O

1	zij	O
2	,	O
3	dan	O
4	om	O
5	onse	O
6	ministers	O
7	om	O
8	den	O
9	thuyn	O
10	te	O
11	leyden	O
12	.	O

1	6250	B-QUANTITY
2	lb.	I-QUANTITY
3	poetjoek	B-GOODS
4	ƒ	B-MONEY
5	7.054	I-MONEY
6	,	I-MONEY
7	2,-	I-MONEY
8	1b	I-QUANTITY
9	.	B-QUANTITY
10	thin	B-GOODS
11	ƒ	B-MONEY
12	37.049,13,-in	I-MONEY
13	aanreekening	O
14	ƒ	B-MONEY
15	3.276,16,-	I-MONEY
16	Somma	O
17	ƒ	B-MONEY
18	47.463,15,-	I-MONEY

1	(	O
2	Doch	O
3	men	O
4	trof	O
5	ze	O
6	niet	O
7	aan	O
8	,	O
9	wel	O
10	waren	O
11	er	O
12	1\	B-QUANTITY
13	maand	O
14	vroeger	O
15	4	B-QUANTITY
16	Butonse	O
17	vaartuigen	O
18	geweest	O
19	,	O
20	zij	O
21	vroegen	O
22	daarvoor	O
23	te	O
24	Amboina	B-LOC
25	pardon	O
26	,	O
27	de	O
28	Vorst	B-PER
29	van	I-PER
30	Buton	I-PER
31	had	O
32	een	O
33	soort	O
34	vrijgeleide	O
35	meegegeven	O
36	,	O
37	hij	O
38	werd	O
39	herinnerd	O
40	aan	O
41	de	O
42	bepalingen	O
43	van	O
44	het	O
45	contract	O
46	van	O
47	25	B-DATE
48	juni	I-DATE
49	1667	I-DATE
50	,	O
51	Corpus	B-SHIP
52	II	I-SHIP
53	,	O
54	nr	O
55	.	O
56	CCCXV	O
57	,	O
58	bijzonderheden	O
59	over	O
60	deze	O
61	vaartuigen	O
62	,	O
63	vermoedelijk	O
64	ivas	O
65	er	O
66	in	O
67	werkelijkheid	O
68	slechts	O
69	één	O
70	;	O
71	de	O
72	aardbeving	O
73	op	O
74	Amblau	B-LOC
75	heeft	O
76	zich	O
77	van	O
78	28	B-DATE
79	aug.	I-DATE
80	1690	I-DATE
81	tot	I-DATE
82	11	I-DATE
83	jan.	I-DATE
84	1691	I-DATE
85	herhaald	O
86	,	O
87	daarna	O
88	minder	O
89	sterk	O
90	)	O
91	.	O

1	2832	O
2	,	O
3	VOC	B-ORG
4	2940	O
5	,	O
6	fol	O
7	.	O

1	Niettemin	O
2	soo	O
3	had	O
4	’	O
5	den	O
6	directeur	O
7	tot	O
8	naerder	O
9	ondersoeck	O
10	van	O
11	dien	O
12	handel	O
13	voorgenomen	O
14	(	O
15	middel	O
16	van	O
17	een	O
18	handich	O
19	jacht	O
20	becomende	O
21	)	O
22	’	O
23	t	O
24	aenstaende	O
25	zuydermouson	O
26	weder	O
27	een	O
28	beseindinge	O
29	derwaerts	O
30	te	O
31	doen	O
32	;	O

1	Indien	O
2	deministers	O

1	En	O
2	,	O
3	ziende	O
4	dat	O
5	wij	O
6	onsen	O
7	bondgenoot	O
8	niet	O
9	abandonneeren	O
10	wilden	O
11	en	O
12	de	O
13	vreede	O
14	tot	O
15	die	O
16	prijs	O
17	niet	O
18	te	O
19	koop	O
20	was	O
21	,	O
22	heeft	O
23	haare	O
24	verdere	O
25	intentie	O
26	eenelijk	O
27	gestrekt	O
28	de	O
29	ministers	O
30	van	O
31	tijd	O
32	tot	O
33	tijd	O
34	door	O
35	haare	O
36	draelende	O
37	conferentiën	O
38	en	O
39	dan	O
40	weeder	O
41	door	O
42	brieven	O
43	gaande	O
44	te	O
45	houden	O
46	en	O
47	de	O
48	krijgsoperatiën	O
49	meer	O
50	en	O
51	meer	O
52	te	O
53	dilayeeren	O
54	,	O
55	mengende	O
56	onder	O
57	de	O
58	propositiën	O
59	van	O
60	vreede	O
61	geduurig	O
62	zulke	O
63	conditiën	O
64	die	O
65	met	O
66	de	O
67	hoogheid	O
68	en	O
69	het	O
70	aanzien	O
71	der	O
72	maatschappije	O
73	geensints	O
74	overeenstemden	O
75	.	O

1	deezer	O
2	voor	O
3	dit	O
4	gouvernement	O
5	geprojecteerd	O
6	en	O
7	met	O
8	diverse	O
9	scheepen	O
10	successi	O
11	ve	O
12	na	O
13	derwaarts	O
14	gezonden	O
15	hebben:	O
16	23.300	B-QUANTITY
17	stux	I-QUANTITY
18	nieuwe	B-GOODS
19	ronde	I-GOODS
20	reaalen	I-GOODS
21	van	O
22	agten	O
23	12.000	B-QUANTITY
24	stux	I-QUANTITY
25	zilvere	B-GOODS
26	gecartelde	I-GOODS
27	ducatons	I-GOODS
28	10.000	B-MONEY
29	rijxdaalders	I-MONEY
30	aan	O
31	ducatons	B-GOODS
32	en	O
33	ropijen	B-MONEY
34	3750	I-MONEY
35	dito	O
36	aan	O
37	nieuw	O
38	Neederlands	O
39	payement	O
40	aan	O
41	coopmansz	O
42	.	O
43	en	O
44	benoodigtheedenin	O
45	aanreekening	O
46	71.360	B-MONEY
47	,	O
48	48.000	B-MONEY
49	,	O
50	24.000	B-MONEY
51	,	O
52	9.000	B-MONEY
53	,	O
54	69.571,3	B-MONEY
55	-	I-MONEY
56	25.101,12	B-MONEY
57	ƒ	B-MONEY
58	247.032,15,-	I-MONEY
59	En	O
60	dat	O
61	daarenteegen	O
62	het	O
63	van	O
64	daar	O
65	ontfangenen	O
66	seer	O
67	gering	O
68	geweest	O
69	is	O
70	,	O
71	als	O
72	eenelijk	O
73	bestaande	O
74	in1	O
75	pees	O
76	metaele	B-GOODS
77	bas	I-GOODS
78	ƒ	B-MONEY
79	83	I-MONEY
80	,	I-MONEY
81	4,-	I-MONEY

1	Arij	B-PER
2	van	I-PER
3	Maarseveen	I-PER
4	,	O
5	Thomas	B-PER
6	Ter	I-PER
7	Mathé	I-PER
8	,	O
9	Leendert	B-PER
10	Overschie	I-PER
11	,	O
12	Hendrik	B-PER
13	Korenaar	I-PER
14	,	O
15	Jan	B-PER
16	Theunisz	I-PER
17	.	I-PER

1	Bij	O
2	inlandse	O
3	gerugten	O
4	gehoord	O
5	,	O
6	dat	O
7	het	O
8	cloeke	O
9	Engelse	O
10	schip	O
11	Essex	B-SHIP
12	tot	O
13	Banjer-massing	B-LOC
14	door	O
15	het	O
16	landvolk	O
17	aldaar	O
18	overrompeld	O
19	en	O
20	de	O
21	manschap	O
22	genoegsaam	O
23	alle	O
24	soude	O
25	sijn	O
26	doodgeslagen	O
27	buyten	O
28	eenige	O
29	weynige	O
30	,	O
31	die	O
32	med	O
33	de	O
34	boot	O
35	hebben	O
36	de	O
37	vlugt	O
38	genomen	O
39	,	O
40	hetwelke	O
41	ook	O
42	gedaan	O
43	is	O
44	door	O
45	eenige	O
46	Portugesen	O
47	uyt	O
48	het	O
49	schip	O
50	Nostra	B-SHIP
51	Senhora	I-SHIP
52	d	I-SHIP
53	’	I-SHIP
54	Adjuda	I-SHIP
55	Santo	I-SHIP
56	Christo	I-SHIP
57	,	O
58	soo	O
59	haast	O
60	hetselve	O
61	,	O
62	komende	O
63	van	O
64	Timor	B-LOC
65	,	O
66	was	O
67	verseyld	O
68	op	O
69	een	O
70	klip	O
71	omtrent	O
72	Sumanap	B-LOC
73	,	O
74	alwaar	O
75	hetselve	O
76	ook	O
77	is	O
78	vergaan	O
79	en	O
80	de	O
81	gesalveerde	O
82	menschen	O
83	door	O
84	behulp	O
85	van	O
86	den	O
87	inlander	O
88	en	O
89	de	O
90	onse	O
91	tot	O
92	Samarang	B-LOC
93	herwaard	O
94	gebragt	O
95	en	O
96	overgegeven	O
97	sijn	O
98	ten	O
99	vervoer	O
100	naar	O
101	Goa	B-LOC
102	aan	O
103	eenen	O
104	anderen	O
105	Portugesen	O
106	bodem	O
107	.	O

1	tot	O
2	soo	O
3	vilen	O
4	prijse	O
5	te	O
6	vercoopen	O
7	,	O
8	dat	O
9	qualijck	O
10	dertich	O
11	percento	O
12	hebben	O
13	mogen	O
14	behouden	O
15	ende	O
16	wil	O
17	dese	O
18	monopolise	O
19	handel	O
20	in	O
21	Patanij	B-LOC
22	soo	O
23	voortgaen	O
24	ende	O
25	de	O
26	grooten	O
27	dezelve	O
28	aen	O
29	haer	O
30	trecken	O
31	(	O
32	gelijck	O
33	sij	O
34	het	O
35	daernae	O
36	beleyden	O
37	)	O
38	,	O
39	sal	O
40	der	O
41	weynich	O
42	voordeels	O
43	in	O
44	toecomende	O
45	in	O
46	de	B-LOC
47	Bocht	I-LOC
48	te	O
49	verwachten	O
50	sijn	O
51	,	O
52	alsoo	O
53	alle	O
54	d	O
55	’	O
56	andere	O
57	plaetsen	O
58	tegen	O
59	Patanij	B-LOC
60	te	O
61	vergelijcken	O
62	schaers	O
63	een	O
64	derde	O
65	van	O
66	de	O
67	cleeden	B-GOODS
68	,	O
69	welcke	O
70	dit	B-DATE
71	jaer	I-DATE
72	daer	O
73	gebracht	O
74	sijn	O
75	,	O
76	getrocken	O
77	hebben	O
78	.	O

1	carga	O
2	’s	O
3	eenige	O
4	lijwaten	O
5	ten	O
6	bedrage	O
7	van	O
8	ƒ	B-MONEY
9	1050,3,8	I-MONEY
10	tot	O
11	een	O
12	geschenk	O
13	voor	O
14	den	O
15	koning	O
16	,	O
17	mitsgaders	O
18	een	O
19	minsaame	O
20	brief	O
21	aan	O
22	denselven	O
23	meedegegeeven	O
24	,	O
25	waarbij	O
26	wij	O
27	Sijn	O
28	Hoogheit	O
29	versogt	O
30	hebben	O
31	dese	O
32	onse	O
33	commissianten	O
34	ingevolge	O
35	sijne	O
36	gedane	O
37	belofte	O
38	alle	O
39	protexie	O
40	en	O
41	adjude	O
42	te	O
43	laaten	O
44	genieten	O
45	.	O

1	Doch	O
2	vermits	O
3	den	O
4	tijt	O
5	geheel	O
6	verloopen	O
7	is	O
8	,	O
9	het	O
10	schip	O
11	oock	O
12	groot	O
13	zijnde	O
14	ende	O
15	alle	O
16	dit	O
17	cargasoen	O
18	uutgesondert	O
19	den	O
20	salpeeter	B-GOODS
21	ons	O
22	connende	O
23	dienen	O
24	tot	O
25	voirdelijcken	O
26	inlantschen	O
27	handel	O
28	ende	O
29	vermeerderinge	O
30	van	O
31	tijdiger	O
32	capitael	O
33	,	O
34	te	O
35	meer	O
36	U	O
37	E.	O
38	van	O
39	alle	O
40	deese	O
41	goederen	O
42	verre	O
43	booven	O
44	haeren	O
45	eysch	O
46	werden	O
47	versien	O
48	ende	O
49	insonderheyt	O
50	om	O
51	U	O
52	E.	O
53	strickte	O
54	ordre	O
55	behoorlijcke	O
56	naer	O
57	te	O
58	comen	O
59	,	O
60	cesserende	O
61	door	O
62	de	O
63	commoditeyt	O
64	van	O
65	dit	O
66	Engelscbe	O
67	schip	O
68	den	O
69	Willem	B-PER
70	het	O
71	considerabelste	O
72	subiect	O
73	deser	O
74	affseindinge	O
75	.	O

1	Bengalen	B-LOC
2	Aan	O
3	baar	B-GOODS
4	silver	I-GOODS
5	ƒ	B-MONEY
6	1.904.839	I-MONEY
7	,	O
8	„	O
9	diverse	B-GOODS
10	silvere	I-GOODS
11	spetiën	I-GOODS
12	ƒ	B-MONEY
13	1.916.491	I-MONEY
14	,	B-MONEY
15	4,-	I-MONEY
16	„	O
17	dito	O
18	goude	B-GOODS
19	dito	O
20	ƒ	B-MONEY
21	405.489,19,8	I-MONEY
22	’	O
23	tgeene	O
24	per	O
25	Bronstee	B-SHIP

1	In	O
2	dese	O
3	voorschreven	O
4	calculatie	O
5	worden	O
6	niet	O
7	begrepen	O
8	de	O
9	jaerlijcksche	O
10	equipagien	O
11	van	O
12	Nederlant	B-LOC
13	naer	O
14	Indien	B-LOC
15	,	O
16	welcke	O
17	ten	O
18	minsten	O
19	tot	O
20	acht	O
21	schepen	O
22	in	O
23	’	O
24	t	O
25	getal	O
26	,	O
27	soo	O
28	voor	O
29	Batavia	B-LOC
30	,	O
31	Suratte	B-LOC
32	,	O
33	als	O
34	Choromandel	B-LOC
35	behoorden	O
36	uutgerust	O
37	te	O
38	worden	O
39	,	O
40	naementlijck	O
41	:	O

1	so	O
2	het	O
3	schip	O
4	Valkenbosch	B-SHIP
5	(	O
6	dat	O
7	men	O
8	dien	O
9	tijd	O
10	ginder	O
11	nog	O
12	verwagte	O
13	)	O
14	quam	O
15	op	O
16	te	O
17	dagen	O
18	,	O
19	maar	O
20	ingevallen	O
21	dien	O
22	bodem	O
23	agterbleev	O
24	,	O
25	zoo	O
26	soude	O
27	men	O
28	pro	O
29	rato	O
30	soveel	O
31	koper	B-GOODS
32	van	O
33	ged.	O
34	,	O
35	c	O
36	4000	B-QUANTITY
37	picols	I-QUANTITY
38	leveren	O
39	,	O
40	als	O
41	het	O
42	om	O
43	te	O
44	settene	O
45	capitael	O
46	zoude	O
47	toereyken	O
48	.	O

1	tot	O
2	verseeckeringe	O
3	was	O
4	aen	O
5	de	O
6	westzijde	O
7	van	O
8	de	O
9	stadt	O
10	een	O
11	brandtvrije	O
12	reduyt	O
13	geleyt	O
14	ende	O
15	voorts	O
16	met	O
17	een	O
18	rieten	O
19	pagger	O
20	beslooten	O
21	.	O

1	minder	O
2	gemeynd	O
3	,	O
4	dat	O
5	de	O
6	ministers	O
7	willen	O
8	toeschrijven	O
9	aan	O
10	onse	O
11	resolutie	O
12	van	O
13	den	O
14	13e	B-DATE
15	febr	I-DATE
16	.	I-DATE
17	1756	I-DATE
18	.	O

1	Fol	O
2	.	O

1	-600	I-MONEY
2	5Ï	O
3	/	O
4	1.440	B-MONEY
5	,	I-MONEY
6	-	B-MONEY
7	dito	O

1	Terwijl	O
2	wij	O
3	,	O
4	om	O
5	desen	O
6	ongeluckige	O
7	constapelsmaat	O
8	weegens	O
9	de	O
10	rampen	O
11	en	O
12	uytgestaene	O
13	elende	O
14	in	O
15	’	O
16	s	O
17	Compagnies	B-ORG
18	dienst	O
19	eenigsints	O
20	te	O
21	soulageeren	O
22	en	O
23	teffens	O
24	ook	O
25	om	O
26	andere	O
27	dienaeren	O
28	aan	O
29	te	O
30	moedigen	O
31	,	O
32	in	O
33	gelijkstandige	O
34	gevallen	O
35	den	O
36	dienst	O
37	der	O
38	Compagnie	B-ORG
39	te	O
40	blijven	O
41	aankleeven	O
42	,	O
43	desselfs	O
44	billijk	O
45	versoek	O
46	om	O
47	zijne	O
48	gagie	O
49	gedurende	O
50	den	O
51	tijd	O
52	sijner	O
53	gevankenis	O
54	en	O
55	slavernije	O
56	g’accordeert	O
57	en	O
58	toegestaan	O
59	.	O

1	soo	O
2	seer	O
3	t	O
4	’	O
5	onsen	O
6	voordeel	O
7	te	O
8	beleyden	O
9	,	O
10	als	O
11	mogelijck	O
12	sij	O
13	,	O
14	waervan	O
15	ons	O
16	den	O
17	tijt	O
18	en	O
19	de	O
20	voorvallende	O
21	occasie	O
22	de	O
23	beste	O
24	expediënten	O
25	sullen	O
26	aenwijsen	O
27	.	O

1	Amboina	B-LOC
2	Ban	B-LOC
3	da	I-LOC
4	Ternate	B-LOC

1	Wijders	O
2	uyt	O
3	de	O
4	bediendens	O
5	missive	O
6	van	O
7	den	B-DATE
8	24e	I-DATE
9	april	I-DATE
10	deses	I-DATE
11	jaars	I-DATE
12	gezien	O
13	wesende	O
14	dat	O
15	de	O
16	Engelschen	O
17	niet	O
18	alleen	O
19	meer	O
20	dan	O
21	bevorens	O
22	op	O
23	Natter	B-LOC
24	en	O
25	Tappianoelij	I-LOC
26	woelden	O
27	met	O
28	sig	O
29	aldaar	O
30	te	O
31	fortificeeren	O
32	en	O
33	te	O
34	secureeren	O
35	,	O
36	maar	O
37	ook	O
38	,	O
39	volgens	O
40	’	O
41	t	O
42	rapport	O
43	van	O
44	twee	O
45	overgekomen	O
46	Europeese	O
47	deserteurs	O
48	,	O
49	het	O
50	oog	O
51	op	O
52	Nias	B-LOC
53	hadden	O
54	,	O
55	’	O
56	twelk	O
57	haar	O
58	had	O
59	doen	O
60	resolveeren	O
61	om	O
62	de	O
63	chialoup	O
64	de	B-SHIP
65	Goudvink	I-SHIP
66	met	O
67	eenige	O
68	manschappen	O
69	derwaarts	O
70	te	O
71	zenden	O
72	ten	O
73	einde	O
74	aldaar	O
75	bij	O
76	provisie	O
77	in	O
78	een	O
79	enkelde	O
80	ompaggering	O
81	van	O
82	bamboesen	O
83	en	O
84	een	O
85	kleen	O
86	huys	O
87	tot	O
88	lijfberging	O

1	den	O
2	vijant	O
3	vertrocken	O
4	sijnde	O
5	,	O
6	heeft	O
7	het	O
8	onse	O
9	vloote	O
10	weder	O
11	na	O
12	Bolinao	B-LOC
13	gewendt	O
14	,	O
15	alwaer	O
16	den	B-DATE
17	17en	I-DATE
18	may	I-DATE
19	aenhaelden	O
20	een	O
21	Chinees	O
22	jonekgen	O
23	,	O
24	comende	O
25	van	O
26	Chincheu	B-LOC
27	,	O
28	ophebbende	O
29	de	O
30	bovengemelte	O
31	Chineesen	O
32	ende	O
33	eenige	O
34	weynige	O
35	slechte	O
36	waeren	O
37	,	O
38	al	O
39	tsamen	O
40	niet	O
41	boven	O
42	twee	B-MONEY
43	hondert	I-MONEY
44	realen	I-MONEY
45	van	I-MONEY
46	achten	I-MONEY
47	waerdich	O
48	,	O
49	immer	O
50	soo	O
51	d	O
52	’	O
53	onse	O
54	seggen	O
55	ende	O
56	oock	O
57	in	O
58	reeckeninge	O
59	brengen	O
60	.	O

1	wij	O
2	oock	O
3	de	O
4	saecken	O
5	daertoe	O
6	geschiet	O
7	ende	O
8	tot	O
9	den	O
10	laesten	O
11	altijt	O
12	ordre	O
13	gegeven	O
14	hebben	O
15	)	O
16	omme	O
17	des	O
18	Comp.es	B-LOC
19	principalen	O
20	ommeslach	O
21	ende	O
22	meeste	O
23	middelen	O
24	van	O
25	’	O
26	t	O

1	Tanette	B-PER
2	’s	I-PER
3	koninginne	I-PER
4	,	O
5	volgens	O
6	den	O
7	algemeene	O
8	eygenschap	O
9	der	O
10	sexe	O
11	onstandvastig	O
12	,	O
13	voorgenoomen	O
14	hebbende	O
15	haar	O
16	land	O
17	te	O
18	abandonneeren	O
19	en	O
20	’	O
21	t	O
22	bewind	O
23	daarvan	O
24	aan	O
25	eenrijxsbestierder	O
26	,	O
27	dog	O
28	het	O
29	oppergezag	O
30	quasie	O
31	de	O
32	Compagnie	B-ORG
33	op	O
34	te	O
35	dragen	O
36	,	O
37	was	O
38	door	O
39	den	O
40	gouverneur	O
41	en	O
42	de	O
43	tussenkomst	O
44	van	O
45	den	O
46	koning	B-PER
47	van	I-PER
48	Bonij	I-PER
49	daarvan	O
50	gediverteerd	O
51	,	O
52	alzo	O
53	zulks	O
54	gants	O
55	niet	O
56	dienstig	O
57	zoude	O
58	zijn	O
59	met	O
60	de	O
61	belangens	O
62	van	O
63	de	O
64	maatschappij	O
65	.	O

1	Welke	O
2	één	O
3	en	O
4	ander	O
5	de	O
6	resident	O
7	ook	O
8	gelast	O
9	is	O
10	aan	O
11	dien	O
12	koning	O
13	bij	O
14	de	O
15	eerste	O
16	goede	O
17	occasie	O
18	bekend	O
19	te	O
20	maken	O
21	,	O
22	en	O
23	teffens	O
24	wel	O
25	ernstig	O
26	voor	O
27	te	O
28	houden	O
29	onse	O
30	bereydwilligheid	O
31	om	O
32	aan	O
33	Zijn	O
34	Hoogheid	O
35	omtrend	O
36	alle	O
37	billijke	O
38	zaaken	O
39	genoegen	O
40	te	O
41	geeven	O
42	.	O

1	en	O
2	Uw	O
3	Weled	O
4	.	O
5	Hoogagtb	O
6	.	O
7	nedrig	O
8	verzoeken	O
9	dit	O
10	hatelijk	O
11	geval	O
12	bij	O
13	secreete	O
14	missive	O
15	der	O
16	Bengaalse	O
17	ministers	O
18	van	O
19	den	B-DATE
20	20e	I-DATE
21	april	I-DATE
22	deeses	I-DATE
23	jaars	I-DATE
24	na	O
25	te	O
26	speuren	O
27	,	O

1	Wij	O
2	wenschen	O
3	egter	O
4	dat	O
5	het	O
6	indertijd	O
7	bij	O
8	den	O
9	aanstaande	O
10	inougst	O
11	of	O
12	leverantie	O
13	der	O
14	nagulen	O
15	vrij	O
16	beeter	O
17	mag	O
18	uytkomen	O
19	.	O

1	Tusschen	O
2	het	O
3	hof	B-ORG
4	van	I-ORG
5	Bonij	I-ORG
6	en	O
7	den	O
8	koninginne	B-PER
9	van	I-PER
10	Tannette	I-PER
11	was	O
12	een	O
13	geschil	O
14	ontstaan	O
15	over	O
16	diverse	O
17	feytelijkheeden	O
18	door	O
19	de	O
20	onderdanen	O
21	van	O
22	den	O
23	een	O
24	den	O
25	anderen	O
26	aangedaan	O
27	,	O
28	dog	O
29	door	O
30	tussenkomst	O
31	van	O
32	den	O
33	gouverneur	O
34	waaren	O
35	deselve	O
36	geassopieerd	O
37	.	O

1	Dat	O
2	wij	O
3	den	O
4	indrang	O
5	van	O
6	de	O
7	Engelschen	O
8	op	O
9	Sumatras	B-LOC
10	Westcust	I-LOC
11	tot	O
12	nog	O
13	toe	O
14	met	O
15	goede	O
16	oogen	O
17	aangezien	O
18	hebben	O
19	,	O
20	was	O
21	uyt	O
22	vreese	O
23	dat	O
24	dadelijkheeden	O
25	somtijds	O
26	eene	O
27	grooter	O
28	verwijdering	O
29	met	O
30	de	O
31	Britsche	O
32	natie	O
33	zouden	O
34	veroorsaaken	O
35	als	O
36	de	O
37	zaak	O
38	waard	O
39	was	O
40	.	O

1	Wij	O
2	oordeelen	O
3	dat	O
4	zulke	O
5	middelen	O
6	van	O
7	klem	O
8	thans	O
9	noodzakelijk	O
10	zijn	O
11	geworden	O
12	,	O
13	en	O
14	vertrouwen	O
15	dat	O
16	ze	O
17	met	O
18	de	O
19	intentie	O
20	van	O
21	U	O
22	Wel	O
23	Ed.	O
24	Hoogagtbare	O
25	zullen	O
26	overeenstemmen	O
27	.	O

1	waerdoor	O
2	d	O
3	’	O
4	onse	O
5	genoechsaem	O
6	gedwongen	O
7	wierden	O
8	haer	O
9	cargasoen	O
10	selffs	O
11	na	O
12	Patanij	B-LOC
13	te	O
14	brengen	O
15	ende	O
16	in	O
17	d	O
18	’	O
19	oude	O
20	lasten	O
21	te	O
22	vervallen	O
23	.	O

1	Java	B-LOC
2	’	I-LOC
3	s	I-LOC
4	Oostkust	I-LOC
5	en	O
6	cheribon	B-LOC
7	Batavia	B-LOC
8	600.000	B-QUANTITY
9	lb	I-QUANTITY
10	.	I-QUANTITY

1	Waaromtrend	O
2	wij	O
3	volgens	O
4	besoigne	O
5	van	O
6	den	B-DATE
7	9e	I-DATE
8	october	I-DATE
9	.	O

1	Javaan	O
2	te	O
3	berooven	O
4	van	O
5	zijne	O
6	levensmiddelen	O
7	en	O
8	andere	O
9	goederen	O
10	op	O
11	een	O
12	geweldadige	O
13	wijse	O
14	etc.	O
15	,	O
16	soo	O
17	heefd	O

1	---vermits	O
2	het	O
3	volk	O
4	,	O
5	bij	O
6	ontstentenisse	O
7	hunner	O
8	welverdiende	O
9	belooning	O
10	,	O
11	baloorig	O
12	geworden	O
13	,	O
14	hier	O
15	en	O
16	daar	O
17	quamen	O
18	te	O
19	swerven	O
20	en	O
21	,	O
22	ongeagt	O
23	alle	O
24	Zijne	O
25	Hoogheids	O
26	aanmoediging	O
27	,	O
28	sig	O
29	gants	O
30	ongeneegen	O
31	toonde	O
32	weeder	O
33	aan	O
34	’	O
35	t	O
36	werk	O
37	te	O
38	gaan	O
39	.	O

1	6	O
2	)	O
3	Abraham	B-PER
4	Vee	I-PER
5	(	O
6	c	O
7	)	O
8	kens	O
9	,	O
10	1678	B-DATE
11	soldij	O
12	boekhouder	O
13	in	O
14	Amboina	B-LOC
15	,	O
16	1681	B-DATE
17	onderkoopman	O
18	en	O
19	fiskaal	O
20	,	O
21	1683	B-DATE
22	soldij	O
23	boekhouder	O
24	,	O
25	1684	B-DATE
26	hoofd	O
27	op	O
28	Haruku	B-LOC
29	,	O
30	1689	B-DATE
31	fiskaal	O
32	te	O
33	Amboina	B-LOC
34	.	O

1	Dit	B-DATE
2	jaer	I-DATE
3	hebben	O
4	wij	O
5	in	O
6	de	B-LOC
7	Bocht	I-LOC
8	vier	B-MONEY
9	duysent	I-MONEY
10	realen	I-MONEY
11	van	I-MONEY
12	achten	I-MONEY
13	comptant	O
14	neffens	O
15	de	O
16	cleeden	B-GOODS
17	uut	O
18	de	O
19	hant	O
20	moeten	O
21	werpen	O
22	ende	O
23	dit	O
24	canqualijck	O
25	geexcuseert	O
26	werden	O
27	als	O
28	met	O
29	groote	O
30	verachteringe	O
31	,	O
32	want	O
33	geen	O
34	geldt	O
35	hebbende	O
36	om	O
37	den	O
38	incoop	O
39	van	O
40	peper	B-GOODS
41	te	O
42	beginnen	O
43	,	O
44	totdat	O
45	men	O
46	de	O
47	cleeden	B-GOODS
48	ten	O
49	oorboir	O
50	mach	O
51	uutventen	O
52	,	O
53	soo	O
54	wert	O
55	men	O
56	genootsaect	O
57	deselve	O
58	ontij	O
59	dich	O
60	ende	O
61	tot	O
62	vilen	O
63	prijse	O
64	uut	O
65	de	O
66	hant	O
67	te	O
68	werpen	O
69	.	O

1	souden	O
2	wellicht	O
3	duysent	B-QUANTITY
4	sacken	I-QUANTITY
5	peper	B-GOODS
6	meer	O
7	als	O
8	nu	O
9	becomen	O
10	hebben	O
11	ende	O
12	,	O
13	vermits	O
14	de	O
15	peper	B-GOODS
16	vroeger	O
17	gerijpt	O
18	ende	O
19	ten	O
20	deele	O
21	voor	O
22	d	O
23	’	O
24	arrivee	O
25	onser	O
26	jachten	O
27	gepluct	O
28	was	O
29	,	O
30	hadden	O
31	de	O
32	Chineesen	O
33	ende	O
34	andere	O
35	bijtijdts	O
36	eenige	O
37	ingetrocken	O
38	;	O

1	En	O
2	hoewel	O
3	dezelve	O
4	sig	O
5	vervolgens	O
6	met	O
7	voormelde	O
8	commissarissen	O
9	tot	O
10	de	O
11	vredenstractaeten	O
12	ingelaeten	O
13	en	O
14	daarover	O
15	ook	O
16	verscheydene	O
17	brieven	O
18	met	O
19	het	O
20	ministerie	O
21	gewisselt	O
22	hebben	O
23	,	O
24	zoo	O
25	heeft	O
26	het	O
27	vervolg	O
28	egter	O
29	klaar	O
30	doen	O
31	zien	O
32	dat	O
33	het	O
34	hunlieden	O
35	weynig	O
36	ernst	O
37	is	O
38	om	O
39	een	O
40	bestendige	O
41	vreede	O
42	te	O
43	treffen	O
44	.	O

1	Corpus	O
2	III	O
3	,	O
4	p.	O
5	501-502	O
6	,	O
7	uit	O
8	te	O
9	leveren	O
10	en	O
11	wil	O
12	van	O
13	gratie	O
14	voor	O
15	hen	O
16	niet	O
17	weten	O
18	,	O
19	men	O
20	had	O
21	ze	O
22	liever	O
23	als	O
24	gijzelaars	O
25	bij	O
26	het	O
27	kasteel	O
28	aangehouden	O
29	,	O
30	slechts	O
31	drie	O
32	van	O
33	de	O
34	vijf	O
35	zijn	O
36	nog	O
37	in	O
38	leven	O
39	;	O
40	uit	O
41	de	O
42	stukken	O
43	blijkt	O
44	duidelijk	O
45	hun	O
46	schuld	O
47	aan	O
48	twee	O
49	rooftochten	O
50	in	O
51	het	O
52	gouvernement	O
53	Amboina	B-LOC
54	en	O
55	éen	O
56	in	O
57	1688	B-DATE
58	in	O
59	Gamkonora	B-LOC
60	;	O
61	de	O
62	Koning	O
63	van	O
64	Bat	B-LOC
65	jan	O
66	zond	O
67	weer	O
68	prauwen	O
69	naar	O
70	Misooi	B-LOC
71	,	O
72	daarbij	O
73	-	O
74	)	O

1	dit	O
2	jaer	O
3	is	O
4	’	O
5	t	O
6	apparent	O
7	,	O
8	hij	O
9	weder	O
10	derwaerts	O
11	gaen	O
12	sal	O
13	;	O

1	Hoe	O
2	na	O
3	dese	O
4	hooftplaats	O
5	per	O
6	het	O
7	schip	O
8	Nederhoven	B-SHIP
9	<	I-SHIP
10	/SHIP	I-SHIP
11	>	I-SHIP
12	Nederhoven	I-SHIP
13	versonden	I-SHIP
14	is	I-SHIP
15	den	I-SHIP
16	om	I-SHIP
17	zijnslegt	I-SHIP
18	gedrag	I-SHIP
19	en	I-SHIP
20	continueele	I-SHIP
21	debeauches	I-SHIP
22	tot	I-SHIP
23	soldaat	I-SHIP
24	gedegradeerden	I-SHIP
25	adsistent	I-SHIP
26	Barent	B-PER
27	Willem	I-PER
28	Broekhuysen	I-PER
29	.	O

1	Men	O
2	med	O
3	de	O
4	geijste	O
5	verrekijker	O
6	voor	O
7	den	O
8	Keyzer	O
9	op	O
10	een	O
11	distantie	O
12	van	O
13	vier	O
14	Duytse	O
15	meylen	O
16	moet	O
17	kunnen	O
18	onderkennen	O
19	menschen	O
20	en	O
21	paarden	O
22	,	O
23	namendlijck	O
24	hengsten	O
25	en	O
26	merris	O
27	,	O
28	hetwelke	O
29	onses	O
30	eragtens	O
31	al	O
32	wat	O
33	nieuws	O
34	soude	O
35	wesen	O
36	.	O

1	Want	O
2	deze	O
3	zoeken	O
4	zekerlijk	O
5	altijd	O
6	den	O
7	hoogsten	O
8	prijs	O
9	,	O
10	daar	O
11	geene	O
12	niet	O
13	meer	O
14	dan	O
15	’	O
16	t	O
17	benodigde	O
18	,	O
19	en	O
20	ten	O
21	goedkoopste	O
22	,	O
23	wil	O
24	inkopen	O
25	.	O

1	hij	O
2	leyde	O
3	haer	O
4	te	O
5	laste	O
6	,	O
7	dat	O
8	een	O
9	van	O
10	onse	O
11	schepen	O
12	op	O
13	een	O
14	van	O
15	sijne	O
16	prauwen	O
17	in	O
18	de	O
19	Straete	B-LOC
20	van	I-LOC
21	Malacca	I-LOC
22	soude	O
23	geschooten	O
24	hebben	O
25	,	O
26	haer	O
27	daerbij	O
28	dreygende	O
29	,	O
30	soo	O
31	daer	O
32	wel	O
33	van	O
34	verseeckert	O
35	was	O
36	,	O
37	hij	O
38	niet	O
39	naerlaten	O

1	noten	B-GOODS
2	en	O
3	977	B-QUANTITY
4	sockels	I-QUANTITY
5	foelij	B-GOODS
6	.	O

1	2	O
2	)	O
3	Kobroör	B-LOC
4	,	O
5	het	O
6	middenste	O
7	gedeelte	O
8	van	O
9	de	O
10	Aru-groep	B-LOC
11	,	O
12	van	O
13	ongeveer	O
14	6	O
15	tot	O
16	6£°	O
17	Z.B	O
18	.	O
19	en	O
20	i34°i5	O
21	'	O
22	tot	O
23	i34°45	O
24	'	O
25	o.l	O
26	.	O
27	3	O

1	Arch	O
2	.	O

1	inwijle	O
2	had	O
3	d	B-ORG
4	’	I-ORG
5	E.	I-ORG
6	Comp.	I-ORG
7	tot	O
8	Sioppra	B-LOC
9	weder	O
10	last	O
11	moeten	O
12	leyden	O
13	door	O
14	den	O
15	simidaar	B-PER
16	d	I-PER
17	’	I-PER
18	Aelnayn	I-PER
19	'	O
20	)	O
21	en	O
22	sijne	O
23	roofgierige	O
24	bende	O
25	,	O
26	dewelke	O
27	,	O
28	na	O
29	het	O
30	uytplunderen	O
31	der	O
32	daaromher	O
33	gelege	O
34	plaatsen	O
35	en	O
36	het	O
37	genot	O
38	van	O
39	een	O
40	geschenk	O
41	’	O
42	s	O
43	Comp.5	B-ORG
44	wegen	O
45	,	O
46	groot	O
47	f.	B-MONEY
48	205	I-MONEY
49	,	O
50	en	O
51	ropia	B-MONEY
52	166	I-MONEY
53	aan	O
54	onkosten	O
55	,	O
56	tot	O
57	preventie	O
58	van	O
59	gevreesde	O
60	onheylen	O
61	gedaan	O
62	,	O
63	wel	O

1	d	O
2	’	O
3	Onse	O
4	hadden	O
5	van	O
6	de	O
7	twee	O
8	voorsz	O
9	.	O

1	Batavia	B-LOC
2	-	O
3	dat	O
4	de	O
5	fiscaal	O
6	bij	O
7	de	O
8	zoldijboeken	O
9	buyten	O
10	zijn	O
11	eygen	O
12	eene	O
13	reekening	O
14	heeft	O
15	diede	O
16	boetens	O
17	van	O
18	maanden	O
19	gagie	O
20	raakt	O
21	.	O

1	ï	O
2	»	O
3	/	O

1	8	O
2	1	O
3	65	O
4	v	O
5	-	O
6	8	O
7	1	O
8	66	O
9	r	O
10	.	O

1	3	O
2	stucx	O
3	sijnder	O
4	van	O
5	noode	O
6	,	O
7	die	O
8	tsaemen	O
9	omtrent	O
10	500	B-QUANTITY
11	lasten	I-QUANTITY
12	peper	B-GOODS
13	connen	O
14	aenbrengen	O
15	,	O
16	tot	O
17	den	O
18	handel	O
19	van	O
20	de	O
21	Westcust	B-LOC
22	van	I-LOC
23	Sumatra	I-LOC
24	.	O

1	de	O
2	plaats	O
3	hunner	O
4	residentie	O
5	te	O
6	verblijven	O
7	,	O
8	maar	O
9	genoodzaakt	O
10	al	O
11	dien	O
12	tijd	O
13	zig	O
14	aan	O
15	boord	O
16	van	O
17	voorsz	O
18	.	O
19	bodem	O
20	Akerendam	B-LOC
21	te	O
22	begeeven	O
23	,	O

1	een	O
2	fraaye	O
3	somma	O
4	bedragen	O
5	hebben	O
6	,	O
7	blijkens	O
8	specificatie	O
9	te	O
10	vinden	O
11	bij	O
12	de	O
13	brief	O
14	der	O
15	ministers	O
16	aan	O
17	ons	O
18	sub	O
19	29e	B-DATE
20	maart	I-DATE
21	deeses	I-DATE
22	jaars	I-DATE
23	.	O

1	En	O
2	hiermede	O
3	denken	O
4	w	O
5	’	O
6	te	O
7	konnen	O
8	voldoen	O
9	.	O

1	niet	O
2	gheraden	O
3	vinden	O
4	daertoe	O
5	precise	O
6	ordre	O
7	te	O
8	geven	O
9	om	O
10	volck	O
11	,	O
12	schip	O
13	ende	O
14	goet	O
15	bij	O
16	incident	O
17	van	O
18	hostile	O
19	alteratie	O
20	in	O
21	geen	O
22	evident	O
23	peryckel	O
24	te	O
25	brengen	O
26	.	O

1	sulx	O
2	niet	O
3	en	O
4	is	O
5	te	O
6	verwagten	O
7	en	O
8	de	O
9	deliberatie	O
10	tot	O
11	een	O
12	nieuwe	O
13	campagne	O
14	is	O
15	uytgesteld	O
16	gebleven	O
17	tot	O
18	na	O
19	het	O
20	verloop	O
21	van	O
22	dat	O
23	natte	O
24	saysoen	O
25	.	O

1	Terwijl	O
2	wij	O
3	op	O
4	de	O
5	klagten	O
6	van	O
7	den	O
8	panglima	B-PER
9	van	I-PER
10	Zillida	I-PER
11	over	O
12	het	O
13	konnigje	B-PER
14	van	I-PER
15	Adjerhadja	I-PER
16	,	O
17	alsof	O
18	de	O
19	laastgemelde	O
20	sig	O
21	de	O
22	subordinatie	O
23	van	O
24	den	O
25	eerste	O
26	als	O
27	hoofd	O
28	van	O
29	de	O
30	Sapouloe	O
31	Boabandhaars	O
32	zogt	O
33	te	O
34	onttrekken	O
35	,	O
36	de	O
37	bediendens	O
38	al	O
39	verder	O
40	gelast	O
41	hebben	O
42	om	O
43	sig	O
44	omtrend	O
45	’	O
46	t	O
47	gemelde	O
48	rijk	O
49	te	O
50	gedragen	O
51	na	O
52	den	O
53	inhoud	O
54	van	O
55	het	O
56	in	O
57	anno	B-DATE
58	1682	I-DATE
59	met	O
60	den	O
61	doenmaligen	O
62	vorst	O
63	gesloten	O
64	contract	O
65	en	O
66	’	O
67	t	O
68	alles	O
69	in	O
70	dier	O
71	voegen	O
72	te	O
73	laten	O
74	als	O
75	’	O
76	t	O
77	doen	O
78	geweest	O
79	is	O
80	.	O

1	3	O
2	)	O
3	Hugo	B-PER
4	Koek	B-PER
5	(	O
6	ook	O
7	Coek	B-PER
8	)	O
9	,	O
10	1690	B-DATE
11	boekhouder	O
12	en	O
13	winkelier	O
14	te	O
15	Larike	B-LOC
16	,	O
17	1691	B-DATE
18	hoofd	O
19	op	O
20	Haruku	B-LOC
21	,	O
22	1692	B-DATE
23	daar	O
24	gestorven	O
25	.	O

1	Kol	O
2	.	O

1	seyndende	O
2	tselve	O
3	datelijck	O
4	op	O
5	haer	O
6	aencompste	O
7	voorhants	O
8	naer	O
9	China	B-LOC
10	op	O
11	leveringe	O
12	van	O
13	zijde	B-GOODS
14	,	O
15	gevende	O
16	150	B-MONEY
17	ende	I-MONEY
18	160	I-MONEY
19	tayl	O
20	voor	O
21	’	O
22	t	O
23	picol	O
24	,	O
25	waerdoor	O
26	de	O
27	zijde	B-GOODS
28	niet	O
29	alleen	O
30	seer	O
31	geresen	O
32	is	O
33	,	O
34	maer	O
35	oock	O
36	den	O
37	toevoer	O
38	in	O
39	Tayouan	B-LOC
40	grootelijcx	O
41	verachtert	O

1	Daarentegen	O
2	lezen	O
3	wij	O
4	in	O
5	een	O
6	brief	O
7	van	O
8	Zeeman	O
9	van	O
10	den	B-DATE
11	31	I-DATE
12	julij	I-DATE
13	1754	I-DATE
14	dat	O
15	hij	O
16	die	O
17	juweelen	O
18	na	O
19	aftrek	O
20	van	O
21	de	O
22	ongelden	O
23	verkogt	O
24	had	O
25	voor	O
26	4265	B-MONEY
27	Spaanse	I-MONEY
28	realen	I-MONEY
29	,	O
30	dat	O
31	hem	O
32	dus	O
33	nog	O
34	4034	B-MONEY
35	Spaanse	I-MONEY
36	van	O
37	hun	O
38	toequam	O
39	.	O

1	En	O
2	tegelijk	O
3	den	O
4	Gorontaals	B-LOC
5	resident	O
6	Thornton	B-PER
7	ten	O
8	scherpsten	O
9	bestraffende	O
10	over	O
11	sijn	O
12	misselijk	O
13	gedrag	O
14	,	O
15	van	O
16	wien	O
17	en	O
18	den	O
19	resident	O
20	op	O
21	Manado	B-LOC
22	Smit	O
23	,	O
24	wij	O
25	komen	O
26	te	O
27	requireeren	O
28	,	O
29	aangaande	O
30	hetgeen	O
31	hun	O
32	is	O
33	ten	O
34	lasten	O
35	gelegd	O
36	bij	O
37	der	O
38	ministers	O
39	brieven	O
40	,	O
41	eene	O
42	satisfactoire	O
43	verantwoording	O
44	.	O

1	om	O
2	ten	O
3	opzigte	O
4	van	O
5	’	O
6	t	O
7	betaalen	O
8	van	O
9	de	O
10	gewoone	O
11	tol	O
12	aan	O
13	dien	O
14	sulthan	O
15	en	O
16	weegens	O
17	’	O
18	t	O
19	visiteeren	O
20	der	O
21	vaartuygen	O
22	van	O
23	alle	O
24	vreemde	O
25	handelaars	O
26	aldaar	O
27	,	O
28	door	O
29	het	O
30	volk	O
31	van	O
32	Zijn	O
33	Hoogheid	O
34	geene	O
35	verandering	O
36	te	O
37	maaken	O
38	,	O
39	maar	O
40	’	O
41	t	O
42	dienaangaande	O
43	op	O
44	den	O
45	ouden	O
46	voet	O
47	te	O
48	laten	O
49	blijven	O
50	.	O

1	1	O
2	50	B-MONEY
3	Spaanse	I-MONEY
4	reaalen	I-MONEY
5	geven	O
6	wilde	O
7	.	O

1	Wat	O
2	aengaet	O
3	den	O
4	handel	O
5	van	O
6	Bengala	B-LOC
7	,	O
8	den	O
9	directeur	O
10	schrijft	O
11	,	O
12	daer	O
13	noch	O
14	weynich	O
15	informatie	O
16	ende	O
17	seeckerheyt	O
18	van	O
19	becomen	O
20	hadde	O
21	;	O

1	645v-646r	O
2	.	O

1	2	O
2	)	O
3	Tambox	B-LOC
4	,	O
5	afgeleid	O
6	van	O
7	Tambuku	B-LOC
8	0	O
9	Bungku	B-LOC
10	.	O

1	geïnsereert	O
2	ter	O
3	Houglijse	O
4	secreete	O
5	resolutie	O
6	van	O
7	den	B-DATE
8	22e	I-DATE
9	februarij	I-DATE
10	deeses	I-DATE
11	jaars	I-DATE
12	,	O
13	aan	O
14	denselven	O
15	g’addresseert	O
16	hebben	O
17	,	O

1	soude	O
2	.	O

1	waarop	O
2	denselven	O
3	bij	O
4	die	O
5	regtbank	O
6	in	O
7	appèl	O
8	teegens	O
9	de	O
10	sententie	O
11	van	O
12	den	O
13	Justieelen	B-ORG
14	Raad	I-ORG
15	te	O
16	Bengale	B-LOC
17	geadmitteerd	O
18	en	O
19	bij	O
20	diffinitive	O
21	sententie	O
22	vrijgesproken	O
23	is	O
24	,	O
25	weshalven	O
26	wij	O
27	denselven	O
28	in	O
29	sijn	O
30	voorige	O
31	qualiteid	O
32	hersteld	O
33	hebben	O
34	.	O

1	in	O
2	’	O
3	t	O
4	geheel	O
5	gestaakt	O
6	is	O
7	,	O
8	mitsgaders	O
9	gemelde	O
10	carga	O
11	’s	O
12	van	O
13	den	O
14	gedreeven	O
15	jongsten	O
16	handel	O
17	in	O
18	voorsz	O
19	.	O

1	De	O
2	Japanders	O
3	sijn	O
4	’	O
5	t	O
6	voorleden	O
7	jaer	O
8	met	O
9	twee	O
10	j	O
11	oneken	O
12	ende	O
13	een	O
14	capitael	O
15	van	O
16	omtrent	O
17	70	B-MONEY
18	000	I-MONEY
19	tail	O
20	in	O
21	Tayouan	B-LOC
22	geweest	O
23	,	O

1	so	O
2	moeten	O
3	wij	O
4	ons	O
5	egter	O
6	over	O
7	de	O
8	schandelijke	O
9	en	O
10	disreputatieuse	O
11	mishandelingen	O
12	van	O
13	den	O
14	brutalen	O
15	nawab	O
16	grotelijx	O
17	beklagen	O

1	Teregt	O
2	oordeelen	O
3	U	O
4	Wel	O
5	Ed.	O
6	Hoogagtbare	O
7	dat	O
8	diergelijke	O
9	dwingelandij	O
10	veelal	O
11	door	O
12	schraapzugtige	O
13	gezaghebbers	O
14	van	O
15	de	O
16	kruyssers	O
17	gepleegt	O
18	word	O
19	.	O

1	Hoe	O
2	den	B-DATE
3	21	I-DATE
4	van	I-DATE
5	de	I-DATE
6	maant	I-DATE
7	septemb.	I-DATE
8	verleden	I-DATE
9	voor	O
10	Goa	B-LOC
11	aangekomen	O
12	was	O
13	het	O
14	schip	O
15	Bon	B-SHIP
16	Jesus	I-SHIP
17	de	I-SHIP
18	St.	I-SHIP
19	-Domingo	I-SHIP
20	,	O
21	twelq	O
22	in	O
23	de	O
24	maant	O
25	january	B-DATE
26	1674	I-DATE
27	in	O
28	compagnie	O
29	van	O
30	het	O
31	schip	O
32	St.-Pedro	B-SHIP
33	de	I-SHIP
34	Ratis	I-SHIP
35	van	O
36	Goa	B-LOC
37	nae	O
38	Portugael	B-LOC
39	vertrocken	O
40	was	O
41	en	O
42	,	O
43	op	O
44	de	O
45	hooghte	O
46	van	O
47	Cabo	B-LOC
48	de	I-LOC
49	Bona	I-LOC
50	Esperance	I-LOC
51	gekomen	O
52	wesende	O
53	,	O
54	door	O
55	storm	O
56	sijn	O
57	groote	O
58	mast	O
59	verlooren	O
60	hadde	O
61	,	O
62	waardoor	O
63	het	O
64	de	O
65	steven	O
66	nae	O
67	Mosambique	B-LOC
68	moste	O
69	wenden	O
70	,	O
71	daar	O
72	het	O
73	geheel	O
74	schadeloos	O
75	*	O
76	)	O
77	met	O
78	verlies	O
79	van	O
80	wel	O
81	£	O
82	des	O
83	volx	O
84	,	O
85	daarop	O
86	gevaren	O
87	hebbende	O
88	,	O
89	is	O
90	aangekomen	O
91	en	O
92	voorts	O
93	van	O
94	daar	O
95	naa	O
96	Goa	B-LOC
97	geretourneert	O
98	,	O
99	niet	O
100	bequaem	O
101	gevonden	O
102	wesende	O
103	om	O
104	andermael	O
105	de	O
106	reys	O
107	naar	O
108	Portugael	B-LOC
109	te	O
110	ondernemen	O
111	.	O

1	naar	O
2	de	O
3	beste	O
4	sustenuen	O
5	wel	O
6	eenmaal	O
7	te	O
8	wenschen	O
9	was	O
10	..	O

1	De	O
2	Sumanappers	O
3	,	O
4	ter	O
5	occasie	O
6	op	O
7	haren	O
8	grond	O
9	een	O
10	vaartuyg	O
11	med	O
12	250	B-QUANTITY
13	Balyse	B-GOODS
14	slavenen	I-GOODS
15	slavinnen	I-GOODS
16	,	O
17	waarvan	O
18	maareenige	O
19	weynige	O
20	zouden	O
21	gesal	O
22	veerd	O
23	zijn	O
24	,	O
25	was	O
26	verongelukt	O
27	,	O
28	eenigermaten	O
29	als	O
30	suspect	O
31	omtrent	O
32	die	O
33	natie	O
34	worden	O
35	beschreven	O
36	.	O

1	---	O
2	met	O
3	verdere	O
4	aanbeveelinge	O
5	de	O
6	heffingen	O
7	van	O
8	’	O
9	t	O
10	nooyt	O
11	tevooren	O
12	opgelegd	O
13	,	O
14	dog	O
15	door	O
16	haar	O
17	ten	O
18	lasten	O
19	der	O
20	onder	O
21	’	O
22	s	O
23	Compagnies	B-ORG
24	protectie	O
25	te	O
26	Tematen	B-LOC
27	wonende	O
28	onchristenen	O
29	ingevoerd	O
30	hoofdgeld	O
31	,	O
32	wijl	O
33	bij	O
34	ondervinding	O
35	reets	O
36	is	O
37	ontwaard	O
38	dat	O
39	het	O
40	teegens	O
41	haar	O
42	verwagting	O
43	niet	O
44	dan	O
45	een	O
46	seer	O
47	gering	O
48	montantje	O
49	had	O
50	opgeworpen	O
51	en	O
52	zulx	O
53	niets	O
54	ten	O
55	voordeele	O
56	van	O
57	de	B-ORG
58	Compagnie	I-ORG
59	kunnende	O
60	bijbrengen	O
61	,	O
62	daarenteegen	O
63	maar	O
64	tot	O
65	een	O
66	last	O
67	strekt	O
68	van	O
69	de	O
70	inhabitanten	O
71	om	O
72	dus	O
73	haare	O
74	inwooninge	O
75	onder	O
76	de	B-ORG
77	Compagnie	I-ORG
78	verdrietelijk	O
79	te	O
80	maaken	O
81	,	O
82	mitsdien	O
83	ook	O
84	in	O
85	’	O
86	t	O
87	vervolg	O
88	na	O
89	te	O
90	laten	O
91	,	O
92	gelijk	O
93	zij	O
94	van	O
95	de	O
96	pagten	O
97	op	O
98	de	O
99	residentiën	O
100	,	O
101	niet	O
102	in	O
103	train	O
104	te	O
105	brengen	O
106	zijnde	O
107	,	O
108	hebben	O
109	afgezien	O
110	.	O

1	zoude	O
2	konnen	O
3	werden	O
4	,	O
5	direct	O
6	te	O
7	Padang	B-LOC
8	of	O
9	Poulo	B-LOC
10	Chinko	I-LOC
11	aangebragt	O
12	en	O
13	gedreeven	O
14	kan	O
15	werden	O
16	,	O
17	de	O
18	bediendens	O
19	aangesz	O
20	.	O

1	Bantam	B-LOC

1	Fol	O
2	.	O
3	61v-65v	O
4	.	O

1	-	O
2	changeren	O
3	of	O
4	verplaatsen	O
5	-	O
6	eenige	O
7	kleyne	O
8	residenten	O
9	en	O
10	officieren	O
11	,	O
12	diedoor	O
13	lange	O
14	continuatie	O

1	Dus	O
2	dan	O
3	ook	O
4	eene	O
5	groote	O
6	schaarsheid	O
7	geweest	O
8	zijnde	O
9	,	O
10	de	O
11	Siammers	O
12	ƒ	B-MONEY
13	44,-	I-MONEY
14	voor	O
15	’	O
16	t	O
17	picol	O
18	hebben	O
19	gevraagd	O
20	,	O
21	hem	O
22	resident	O
23	hebben	O
24	gelast	O
25	een	O
26	calculatie	O
27	te	O
28	maaken	O
29	,	O
30	’	O
31	tgeene	O
32	op	O
33	die	O
34	gomme	O
35	volgens	O
36	’	O
37	t	O
38	aan	O
39	hem	O
40	gezondene	O
41	rendement	O
42	in	O
43	Nederland	O
44	g’advanceert	O
45	werd	O
46	,	O
47	eene	O
48	inkoop	O
49	pro	O
50	rato	O
51	te	O
52	doen	O
53	.	O

1	de	O
2	comptanten	O
3	fourniert	O
4	om	O
5	in	O
6	d	O
7	’	O
8	omleggende	O
9	quartieren	O
10	peper	B-GOODS
11	daervoer	O
12	te	O
13	procureren	O
14	,	O
15	welcke	O
16	meest	O
17	met	O
18	comptant	O
19	moet	O
20	gecocht	O
21	werden	O
22	.	O

1	te	O
2	Cajoetangi	B-LOC
3	was	O
4	gekomen	O
5	verzeld	O
6	van	O
7	gewapend	O
8	volk	O
9	en	O
10	den	O
11	dag	O
12	daaraan	O
13	de	O
14	regeering	O
15	van	O
16	den	O
17	zulthan	O
18	zijnen	O
19	oom	O
20	en	O
21	voogd	O
22	overgenomen	O
23	en	O
24	zig	O
25	voor	O
26	zulthan	O
27	laten	O
28	uytroepen	O
29	,	O
30	hoewel	O
31	de	O
32	rijxgrooten	O
33	zig	O
34	daarop	O
35	niet	O
36	hadden	O
37	verklaard	O
38	.	O

1	Mitsgaders	O
2	het	O
3	maaken	O
4	van	O
5	croontjes	O
6	,	O
7	corre	O
8	corren	O
9	,	O
10	doosen	O
11	,	O
12	borden	O
13	en	O
14	diergelijke	O
15	cieraden	O
16	van	O
17	nagulen	O
18	,	O
19	daar	O
20	ter	O
21	hoofdplaatze	O
22	seer	O
23	grof	O
24	toegaande	O
25	,	O
26	scherpelijk	O
27	te	O
28	interdiceeren	O
29	en	O
30	de	O
31	paenaliteyten	O
32	,	O
33	daarteegens	O
34	bij	O
35	voorige	O
36	placcaten	O
37	gesteld	O
38	,	O
39	bij	O
40	renovatie	O
41	te	O
42	doen	O
43	publiceeren	O
44	en	O
45	affigeeren	O
46	.	O

1	Den	O
2	handel	O
3	van	O
4	China	B-LOC
5	continueert	O
6	met	O
7	de	O
8	ordinarie	O
9	obstaculen	O
10	,	O
11	daer	O
12	resteerden	O
13	echter	O
14	maer	O
15	omtrent	O
16	de	O
17	sesthien	B-QUANTITY
18	duysent	I-QUANTITY
19	realen	B-MONEY
20	te	O
21	besteeden	O
22	,	O
23	hadden	O
24	op	O
25	nieus	O
26	gereet	O
27	omtrent	O
28	de	O
29	twee	B-QUANTITY
30	hondert	I-QUANTITY
31	duysent	I-QUANTITY
32	pont	I-QUANTITY
33	suycker	B-GOODS
34	ende	O
35	bij	O
36	de	O
37	vijftich	B-QUANTITY
38	picol	I-QUANTITY
39	sijde	B-GOODS
40	,	O
41	die	O
42	tot	O
43	inlantschen	O
44	handel	O
45	gebruyct	O
46	sullen	O
47	werden	O
48	.	O

1	gedaan	O
2	hebben	O
3	.	O

1	Nademaal	O
2	sij	O
3	haaren	O
4	slag	O
5	waarneemende	O
6	,	O
7	de	O
8	vijandelijkheeden	O
9	op	O
10	het	O
11	onvoorsienste	O
12	hervat	O
13	en	O
14	niets	O
15	onbesogt	O
16	gelaaten	O
17	hebben	O
18	de	O
19	voorposten	O
20	van	O
21	Malacca	B-LOC
22	te	O
23	vermeesteren	O
24	,	O
25	hetgeene	O
26	hun	O
27	egter	O
28	door	O
29	Gods	O
30	goedheid	O
31	steets	O
32	mislukt	O
33	is	O
34	,	O
35	maar	O
36	niettemin	O
37	meenigeen	O
38	het	O
39	leeven	O
40	gekost	O
41	heeft	O
42	.	O

1	Als	O
2	wanneer	O
3	deeze	O
4	oproerige	O
5	en	O
6	bondbreukige	O
7	muytelingen	O
8	,	O
9	die	O
10	eerst	O
11	teegens	O
12	den	O
13	wettigen	O
14	koning	B-PER
15	van	I-PER
16	Johoor	I-PER
17	,	O
18	Radja	B-PER
19	Saleman	I-PER
20	onsen	O
21	vriend	O
22	en	O
23	bondgenoot	O
24	,	O
25	opgestaan	O
26	zijn	O
27	en	O
28	de	O
29	rivier	B-LOC
30	Siac	I-LOC
31	met	O
32	moord	O
33	en	O
34	roof	O
35	vervult	O
36	,	O
37	en	O
38	vervolgens	O
39	,	O
40	wanneer	O
41	wij	O
42	ingevolge	O
43	de	O
44	onderlinge	O
45	verbonden	O
46	met	O
47	deesen	O
48	vorst	O
49	ter	O
50	zijner	O
51	hulpe	O
52	ons	O
53	gereed	O
54	lieten	O
55	vinden	O
56	,	O
57	de	O
58	Straat	B-LOC
59	Malacca	I-LOC
60	met	O
61	zeeroverijen	O
62	ontrust	O
63	en	O
64	de	O
65	waepens	O
66	teegens	O
67	d	O
68	’	O
69	Compagnie	B-ORG
70	selfs	O
71	gewend	O
72	,	O
73	mitsgaders	O
74	in	O
75	deeze	O
76	goede	O
77	provintie	O
78	allerley	O
79	verwoestinge	O
80	met	O
81	moorden	O
82	en	O
83	branden	O
84	aangeregt	O
85	hebben	O
86	,	O
87	haare	O
88	welverdiende	O
89	straffe	O
90	weggedragen	O
91	en	O
92	de	O
93	nabuurige	O
94	volkeren	O
95	tot	O
96	een	O
97	exempel	O
98	gestrekt	O
99	zouden	O
100	hebben	O
101	.	O

1	sonder	O
2	meer	O
3	onkosten	O
4	dan	O
5	een	O
6	a	O
7	tweehondert	O
8	rijxdaalders	O
9	post	O
10	te	O
11	vatten	O
12	,	O
13	om	O
14	soowel	O
15	de	O
16	stoute	O
17	ondernemingen	O
18	der	O
19	Engelschen	O
20	,	O
21	als	O
22	het	O
23	continueel	O
24	wegsleepen	O
25	der	O
26	leevensmiddelen	O
27	,	O
28	sooveel	O
29	mogelijk	O
30	te	O
31	beletten	O
32	.	O

1	Terwijl	O
2	alsdan	O
3	de	O
4	zaak	O
5	in	O
6	statu	O
7	soude	O
8	moeten	O
9	blijven	O
10	en	O
11	de	O
12	stucken	O
13	ten	O
14	haaren	O
15	laste	O
16	tefïens	O
17	overgesonden	O
18	werden	O
19	.	O

1	Met	O
2	ordre	O
3	aan	O
4	de	O
5	ministers	O
6	om	O
7	de	O
8	thin	B-GOODS
9	voortaan	O
10	van	O
11	die	O
12	plaatse	O
13	te	O
14	laaten	O
15	afhaaien	O
16	,	O
17	tot	O
18	tijd	O
19	en	O
20	wijle	O
21	sig	O
22	beetereapparentiën	O
23	opdoen	O
24	om	O
25	den	O
26	koning	O
27	tot	O
28	een	O
29	volkomene	O
30	vervulling	O
31	van	O
32	sijne	O
33	contracten	O
34	te	O
35	brengen	O
36	.	O

1	twee	O
2	matige	O
3	schepen	O
4	van	O
5	150	O
6	a	O
7	200	O
8	lasten	O
9	om	O
10	nae	O
11	de	O
12	respective	O
13	plaetsen	O
14	vooruut	O
15	te	O
16	gaen	O
17	ende	O
18	dan	O
19	noch	O
20	een	O
21	groot	O
22	schip	O
23	van	O
24	400	O
25	a	O
26	500	O
27	lasten	O
28	voorts	O
29	met	O
30	de	O
31	resterende	O
32	provisien	O
33	voor	O
34	Banda	B-LOC
35	alleen	O
36	,	O
37	van	O
38	welcke	O
39	drye	O
40	stucx	O
41	twee	O
42	in	O
43	’	O
44	t	O
45	begin	O
46	van	O
47	’	O
48	t	O
49	oostermouson	O
50	weder	O
51	na	O
52	Batavia	B-LOC
53	connen	O
54	keeren	O
55	omme	O
56	voorts	O
57	na	O
58	d	O
59	’	O
60	een	O
61	off	O
62	d	O
63	’	O
64	ander	O
65	plaets	O
66	,	O
67	tsij	O
68	dan	O
69	om	O
70	provisien	O
71	off	O
72	andersints	O
73	,	O
74	versonden	O
75	te	O
76	werden	O
77	.	O

1	ehaar	O
2	groot	O
3	schip	O
4	,	O
5	dat	O
6	men	O
7	ondertusschen	O
8	op	O
9	den	O
10	16n	B-DATE
11	d.	I-DATE
12	°	I-DATE
13	’	O
14	s	O
15	morgens	O
16	het	O
17	jagt	O
18	Bombam	B-SHIP
19	,	O
20	van	O
21	Batavia	B-LOC
22	na	O
23	Masulipatnam	B-LOC
24	gedestineert	O
25	,	O
26	in	O
27	’	O
28	t	O
29	gesigt	O
30	krijgende	O
31	,	O
32	occagie	O
33	aantroff	O
34	om	O
35	hetselve	O
36	bij	O
37	de	O
38	gemelte	O
39	andere	O
40	schepen	O
41	te	O
42	trecken	O
43	en	O
44	alsoo	O
45	voor	O
46	den	O
47	vyand	O
48	te	O
49	segoureren	O
50	.	O

1	in	O
2	nakoming	O
3	van	O
4	de	O
5	intentie	O
6	Uwer	O
7	Ed.	O
8	Hoogagtb	O
9	.	O
10	,	O
11	besloten	O
12	hebben	O
13	geene	O
14	aanstellingen	O
15	van	O
16	opperkooplieden	O
17	,	O
18	kooplieden	O
19	,	O
20	onderkooplieden	O
21	,	O
22	boekhouders	O
23	of	O
24	adsistenten	O
25	te	O
26	doen	O
27	,	O
28	zolang	O
29	totdat	O
30	de	O
31	tegenwoordige	O
32	buyten	O
33	employ	O
34	ten	O
35	laste	O
36	der	O
37	Compagnie	B-ORG
38	lopende	O
39	zullen	O
40	g	O
41	’	O
42	employeerd	O
43	zijn	O
44	.	O

1	)	O
2	De	O
3	derde	O
4	letter	O
5	is	O
6	onduidelijk	O
7	,	O
8	de	O
9	plaats	O
10	is	O
11	mij	O
12	onbekend	O
13	.	O

1	dit	O
2	voorleden	O
3	jaer	O
4	tot	O
5	bevoirderinge	O
6	van	O
7	’	O
8	t	O
9	gemelte	O
10	peperretour	O
11	neffens	O
12	de	O
13	cleeden	O
14	naer	O
15	Jambij	B-LOC
16	te	O
17	seinden	O
18	ses	B-MONEY
19	ende	I-MONEY
20	vijfftich	I-MONEY
21	duysent	I-MONEY
22	realen	I-MONEY
23	van	I-MONEY
24	achten	I-MONEY
25	ende	O
26	’	O
27	t	O
28	aenstaende	B-DATE
29	jaer	I-DATE

1	Egter	O
2	hebben	O
3	wij	O
4	den	O
5	commandeur	O
6	teffens	O
7	gelast	O
8	om	O
9	de	O
10	Engelschen	O
11	,	O
12	zo	O
13	hun	O
14	de	O
15	lust	O
16	weder	O

1	Den	O
2	nachoda	O
3	van	O
4	voors.	O
5	joneke	O
6	verclaerde	O
7	,	O
8	dat	O
9	van	O
10	Chincheo	B-LOC
11	noch	O
12	vijff	O
13	andere	O
14	j	O
15	oneken	O
16	naer	O
17	Manilhae	B-LOC
18	vertrocken	O
19	waeren	O
20	.	O

1	Maar	O
2	aan	O
3	William	B-PER
4	Trijon	I-PER
5	,	O
6	capitain	O
7	van	O
8	het	O
9	voor	O
10	Bancahoeloe	B-LOC
11	op	O
12	de	O
13	nadering	O
14	der	O
15	Franschen	O
16	verbrande	O
17	schip	O
18	de	B-SHIP
19	Denham	I-SHIP
20	,	O
21	zomede	O
22	aan	O
23	de	O
24	juffrouwen	O
25	Macquire	B-PER
26	,	O
27	Beard	B-PER
28	en	O
29	Fenwich	B-PER
30	,	O
31	is	O
32	met	O
33	’	O
34	s	O
35	Compagnies	B-ORG
36	scheepen	O
37	passagie	O
38	naar	O
39	Nederland	B-LOC
40	verleend	O
41	bij	O
42	resolutie	O
43	van	O
44	den	B-DATE
45	22e	I-DATE
46	julij	I-DATE
47	.	O

1	Dit	O
2	land	O
3	werd	O
4	geregeert	O
5	door	O
6	den	O
7	koning	O
8	of	O
9	sulthan	B-PER
10	Mangsoer	I-PER
11	Chadzeij	I-PER
12	Noelabidin	I-PER
13	,	O
14	denwelken	O
15	een	O
16	schoonzoon	O
17	van	O
18	den	O
19	koning	B-PER
20	van	I-PER
21	Johoor	I-PER
22	is	O
23	,	O
24	en	O
25	ons	O
26	in	O
27	de	O
28	teegenswoordige	O
29	troubles	O
30	in	O
31	de	O
32	rivier	B-LOC
33	Siac	I-LOC
34	op	I-LOC
35	Malacca	I-LOC
36	groote	O
37	diensten	O
38	gedaan	O
39	heeft	O
40	,	O
41	so	O
42	in	O
43	’	O
44	t	O
45	senden	O
46	sijner	O
47	hulpsvaartuygen	O
48	,	O
49	als	O
50	door	O
51	sijne	O
52	personeele	O
53	teegenswoordigheid	O
54	bij	O
55	verscheidene	O
56	attacquen	O
57	teegens	O
58	de	O
59	vijanden	O
60	.	O

1	50.000	B-QUANTITY
2	60.000	B-QUANTITY
3	4.200.000	B-QUANTITY
4	„	I-QUANTITY
5	400.000	B-QUANTITY
6	„	I-QUANTITY
7	6.000.000	B-QUANTITY
8	lb	I-QUANTITY
9	.	I-QUANTITY

1	Terwijl	O
2	wij	O
3	op	O
4	de	O
5	propositie	O
6	der	O
7	bediendens	O
8	tot	O
9	’	O
10	t	O
11	vernielen	O
12	der	O
13	schuylnesten	O
14	Kefïing	O
15	en	O
16	Rarakiet	O
17	vermeenen	O
18	dat	O
19	sulx	O
20	van	O
21	Amboina	B-LOC
22	kan	O
23	geschieden	O
24	,	O
25	weshalven	O
26	wij	O
27	dan	O
28	ook	O
29	de	O
30	nodige	O
31	manschappen	O
32	derwaart	O
33	gesonden	O
34	hebben	O
35	,	O
36	die	O
37	na	O
38	gedaan	O
39	werk	O
40	na	O
41	Banda	B-LOC
42	moeten	O
43	getransporteerd	O
44	werden	O
45	.	O

1	seer	O
2	gerespecteerde	O
3	schrijvens	O
4	(	O
5	blijkende	O
6	die	O
7	swarigheeden	O
8	bij	O
9	Palembangse	O
10	ontfangene	O
11	brief	O
12	,	O
13	waaraan	O
14	wij	O
15	ons	O
16	ter	O
17	vermijding	O
18	van	O
19	rediten	O
20	nedrig	O
21	gedragen	O
22	)	O
23	,	O
24	soo	O
25	hebben	O
26	wij	O
27	de	O
28	Palembangse	O
29	bediendens	O
30	aangesz	O
31	.	O

1	inmaenen	O
2	van	O
3	seeckere	O
4	gepretendeerde	O
5	oude	O
6	schulden	O
7	van	O
8	seven	B-DATE
9	a	I-DATE
10	acht	I-DATE
11	jaren	I-DATE
12	geleden	I-DATE
13	,	O
14	vattende	O
15	ende	O
16	slaende	O
17	persoonen	O
18	ende	O
19	goederen	O
20	aen	O
21	,	O
22	die	O
23	hem	O
24	niet	O
25	schuldi	O
26	[	O
27	ch	O
28	]	O
29	waren	O
30	,	O
31	soodat	O
32	yedereen	O
33	beschreumt	O
34	is	O
35	geweest	O
36	met	O
37	sijnen	O
38	peper	B-GOODS
39	aff	O
40	te	O
41	coomen	O
42	ende	O
43	dienvolgende	O
44	meest	O
45	boven	O
46	ofte	O
47	in	O
48	’	O
49	t	O
50	landt	O
51	gebleven	O
52	is	O
53	.	O

1	,	O
2	dat	O
3	het	O
4	door	O
5	groote	O
6	leccagie	O
7	aan	O
8	’	O
9	t	O
10	eylant	O
11	Madagascar	B-LOC
12	was	O
13	vervallen	O
14	,	O
15	alwaar	O
16	het	O
17	wiert	O
18	versien	O

1	Eyndelijk	O
2	vinden	O
3	wij	O
4	hier	O
5	nog	O
6	te	O
7	noteeren	O

1	En	O
2	hoewel	O
3	zij	O
4	ons	O
5	vervolgens	O
6	ook	O
7	nog	O
8	gemeld	O
9	hebben	O
10	dat	O
11	de	O
12	vijand	O
13	zijne	O
14	bentings	O
15	gequiteerd	O
16	,	O
17	zig	O
18	rondom	O
19	Malacca	B-LOC
20	verspreyd	O
21	,	O
22	ten	O
23	plattenlanden	O
24	allerley	O
25	verwoestinge	O
26	aangeregt	O
27	en	O
28	verscheidene	O
29	aanvallen	O
30	op	O
31	onse	O
32	voorposten	O
33	gedaan	O
34	,	O
35	edog	O
36	teegens	O
37	dezelve	O
38	nog	O
39	niets	O
40	uytgerigt	O
41	hadde	O
42	.	O

1	gelijck	O
2	wij	O
3	alsnoch	O

1	Item	O
2	3	O
3	stucx	O
4	omme	O
5	geduerende	O
6	’	O
7	t	O
8	suidermouson	O
9	omtrent	O
10	Maccauw	B-LOC
11	te	O
12	houden	O
13	ende	O
14	den	O
15	vijant	O
16	de	O
17	vaert	O
18	op	O
19	Japan	B-LOC
20	ende	O
21	Manilha	B-LOC
22	mitsgaders	O
23	van	O
24	Malacca	B-LOC
25	op	O
26	Maccauw	B-LOC
27	sooveel	O
28	mogelijck	O
29	te	O
30	verhinderen	O
31	ende	O
32	beneffens	O
33	de	O
34	verhoogde	O
35	prinsen	O
36	den	O
37	Chineesen	O
38	handel	O
39	voor	O
40	de	B-ORG
41	Comp.a	I-ORG
42	in	O
43	Japan	O
44	te	O
45	verbeteren	O
46	mettet	O
47	inhouden	O
48	van	O
49	de	O
50	Maccausche	O
51	navetten	O
52	,	O
53	gelijck	O
54	mede	O
55	om	O
56	na	O
57	’	O
58	t	O
59	verloop	O
60	van	O
61	’	O
62	t	O
63	zuydermousson	O
64	te	O
65	gaen	O
66	cruysen	O
67	in	O
68	’	O
69	t	O
70	vaerwater	O
71	van	O
72	de	O
73	Chineesche	O
74	joncken	O
75	,	O
76	naer	O
77	Manilha	B-LOC
78	gaende	O
79	.	O

1	Maar	O
2	dit	O
3	kan	O
4	immers	O
5	niet	O
6	hinderen	O
7	,	O
8	zolang	O
9	de	O
10	maatschappij	O
11	alles	O
12	nodig	O
13	heeft	O
14	en	O
15	maar	O
16	zoveel	O
17	betaald	O
18	,	O
19	als	O
20	de	O
21	moolenaars	O
22	even	O
23	nodig	O
24	hebben	O
25	om	O
26	uit	O
27	te	O
28	komen	O
29	.	O

1	diverse	B-GOODS
2	provisiën	I-GOODS
3	ƒ	B-MONEY
4	651,18,8	I-MONEY

1	Gelijk	O
2	ook	O
3	de	O
4	Engels	O
5	.	O

1	te	O
2	konnen	O
3	reguleeren	O
4	.	O

1	niet	O
2	sonder	O
3	proffijt	O
4	schande	O
5	]	O
6	ij	O
7	ck	O
8	uut	O
9	de	O
10	hant	O
11	te	O
12	werpen	O
13	)	O

1	Zoo	O
2	en	O
3	is	O
4	egter	O
5	daermede	O
6	het	O
7	schip	O
8	Priaman	B-SHIP
9	(	O
10	dat	O
11	aldaer	O
12	op	O
13	4J	O
14	vadem	O
15	,	O
16	met	O
17	peper	B-GOODS
18	volladen	O
19	,	O
20	voor	O
21	anker	O
22	legt	O
23	te	O
24	rijden	O
25	en	O
26	bijna	O
27	van	O
28	boven	O
29	geheel	O
30	vergaen	O
31	is	O
32	)	O
33	Uyt	O
34	de	O
35	Golff	B-LOC
36	van	I-LOC
37	Persia	I-LOC
38	zeylende	O
39	ende	O
40	onse	O
41	scheepen	O
42	in	O
43	ruym	O
44	zee	O
45	omtrent	O
46	de	O
47	hooghte	O
48	van	O
49	Diu	O
50	gemoetende	O
51	,	O
52	het	O
53	schip	O
54	de	B-SHIP
55	Gecroonde	I-SHIP
56	Vreede	I-SHIP
57	(	O
58	dat	O
59	de	O
60	vlagh	O
61	voerde	O
62	)	O
63	met	O
64	ge	O
65	welt	O
66	van	O
67	canon	O
68	hebben	O
69	doen	O
70	strijcken	O
71	,	O
72	gelijck	O
73	d	O
74	’	O
75	onse	O
76	tot	O
77	haere	O
78	kleyne	O
79	reputatie	O
80	gedaen	O
81	hebben	O
82	,	O
83	nadat	O
84	van	O
85	’	O
86	t	O
87	schip	O
88	de	B-SHIP
89	Gecroonde	I-SHIP
90	Vreede	I-SHIP
91	en	O
92	Damiata	B-SHIP
93	eenige	O
94	canonschooten	O
95	ge	O
96	wisselt	O
97	waeren	O
98	,	O
99	dogh	O
100	zijn	O
101	eyndelijck	O
102	nogh	O
103	,	O
104	tot	O
105	beter	O
106	gedaghten	O
107	komende	O
108	,	O
109	met	O
110	schijn	O
111	van	O
112	vrundschap	O
113	,	O
114	van	O
115	malkanderengeraeckt	O
116	.	O

1	Maar	O
2	wij	O
3	meenen	O
4	dat	O
5	zulke	O
6	vrijheid	O
7	eene	O
8	vrije	O
9	vaart	O
10	en	O
11	handel	O
12	heen	O
13	en	O
14	weder	O
15	in	O
16	zig	O
17	begrijpt	O
18	,	O
19	die	O
20	,	O
21	zolang	O
22	de	O
23	lijwaathandel	O
24	verbooden	O
25	blijft	O
26	,	O
27	onmogelijk	O
28	opneemen	O
29	kan	O
30	,	O
31	buiten	O
32	dat	O
33	Batavia	B-LOC
34	tot	O
35	het	O
36	uitrusten	O
37	van	O
38	zoveel	O
39	vaartuygen	O
40	niet	O
41	geschikt	O
42	schijnt	O
43	.	O

1	oft	O
2	ongemerct	O
3	passeren	O
4	sal	O
5	,	O
6	leert	O
7	den	O
8	tijdt	O
9	.	O

1	soo	O
2	men	O
3	den	O
4	staet	O
5	ende	O
6	de	B-ORG
7	Comp.a	I-ORG
8	in	O
9	Europa	B-LOC
10	buyten	O
11	moeyte	O
12	ende	O
13	questye	O
14	wil	O
15	houden	O
16	,	O
17	gelijck	O
18	UEd	O
19	.	O
20	ons	O
21	sulcx	O
22	ten	O
23	hoogsten	O
24	sijn	O
25	recommanderende	O
26	.	O

1	Wij	O
2	daarentegen	O
3	denken	O
4	dat	O
5	3.000.000	B-QUANTITY
6	lb	I-QUANTITY
7	.	I-QUANTITY

1	Arch	O
2	.	O

1	agtervolgens	O
2	dies	O
3	inhoud	O
4	,	O
5	te	O
6	weeten	O
7	met	O
8	de	O
9	koorde	O
10	te	O
11	werden	O
12	gestraft	O
13	dat	O
14	er	O
15	de	O
16	dood	O
17	navolgt	O
18	.	O

1	vermits	O
2	d	O
3	’	O
4	Atchinders	O
5	,	O
6	Gusaratten	O
7	ende	O
8	verscheydene	O
9	andere	O
10	natiën	O
11	al	O
12	ten	O
13	diersten	O
14	opcochten	O
15	,	O
16	watter	O
17	noch	O
18	resteerde	O
19	.	O

1	Passeerende	O
2	ook	O
3	d	O
4	’	O
5	aanstellinge	O
6	der	O
7	ministers	O
8	van	O
9	den	O
10	prins	B-PER
11	Zacharias	I-PER
12	Paparang	I-PER
13	als	O
14	de	O
15	habielste	O
16	en	O
17	wettigste	O
18	,	O
19	in	O
20	steede	O
21	van	O
22	’	O
23	t	O
24	afgestorvene	O
25	landheertje	B-PER
26	van	I-PER
27	Taroenen	I-PER
28	,	O
29	onder	O
30	aggreatie	O
31	dat	O
32	zij	O
33	den	O
34	Caupidang	B-PER
35	en	O
36	Itams	O
37	rijxbestierder	O
38	Israël	O
39	Ponto	O
40	hebben	O
41	ontzegd	O
42	zijn	O
43	versoek	O
44	om	O
45	als	O
46	koning	O
47	alleen	O
48	over	O
49	Boelang	B-LOC
50	Itam	I-LOC
51	te	O
52	werden	O
53	gecreëerd	O
54	,	O
55	aangesien	O
56	die	O
57	beide	O
58	reykjes	O
59	,	O
60	volgens	O
61	d	O
62	’	O
63	ordre	O
64	,	O
65	sedert	B-DATE
66	meer	I-DATE
67	als	I-DATE
68	een	I-DATE
69	halve	I-DATE
70	eeuw	I-DATE
71	bij	O
72	den	O
73	anderen	O
74	zijn	O
75	gevoegt	O
76	geweest	O
77	.	O

1	in	O
2	Atcliin	B-LOC
3	sijn	O
4	sij	O
5	mede	O
6	van	O
7	meeninge	O
8	een	O
9	comptoir	O
10	te	O
11	stabilieeren	O
12	;	O

1	8119	O
2	-	O
3	8246	O
4	.	O

1	des	O
2	gelievende	O
3	bij	O
4	der	O
5	ministers	O
6	brief	O
7	van	O
8	den	B-DATE
9	26e	I-DATE
10	aug	I-DATE
11	.	I-DATE
12	in	O
13	het	O
14	breede	O
15	beoogen	O
16	kunnen	O
17	.	O

1	Zoals	O
2	wij	O
3	ook	O
4	op	O
5	desselfs	O
6	schrijvens	O
7	en	O
8	de	O
9	gegeevene	O
10	reedenen	O
11	van	O
12	de	O
13	duurte	O
14	van	O
15	’	O
16	t	O
17	gomlak	O
18	,	O
19	namentlijk	O
20	’	O
21	t	O
22	sterven	O
23	en	O
24	verhuyzen	O
25	der	O
26	mieren	O
27	(	O

1	Edog	O
2	,	O
3	waaraan	O
4	dit	O
5	schandelijk	O
6	evenement	O
7	toe	O
8	te	O
9	schrijven	O
10	was	O
11	,	O
12	hebben	O
13	zij	O
14	ons	O
15	niet	O
16	verder	O
17	als	O
18	in	O
19	deeze	O
20	generale	O
21	en	O
22	niets	O
23	beduydende	O
24	termen	O
25	bedeelt	O
26	dat	O
27	er	O
28	geen	O
29	soldaat	O
30	en	O
31	zeemanschap	O
32	genoeg	O
33	gebruykt	O
34	was	O
35	.	O

1	1	O
2	ditto	O
3	voor	O
4	de	O
5	Custe	B-LOC
6	Choromandel	I-LOC
7	van	O
8	twee	O
9	tot	O
10	drijhondert	O
11	lasten	O
12	.	O

1	En	O
2	dan	O
3	daer	O
4	eenige	O
5	schepen	O
6	arriveeren	O
7	,	O
8	gelijk	O
9	op	O
10	6	B-DATE
11	julij	I-DATE
12	verleden	I-DATE
13	het	O
14	schip	O
15	de	B-SHIP
16	Royaal	I-SHIP
17	James	I-SHIP
18	,	O
19	gcmonteert	O
20	met	O
21	60	O
22	stukken	O
23	,	O
24	dog	O
25	slegt	O
26	bemant	O
27	.	O

1	Vermits	O
2	het	O
3	gezantschap	O
4	uyt	O
5	hoofde	O
6	van	O
7	’	O
8	s	O
9	konings	O
10	vertrek	O
11	na	O
12	de	O
13	bovenlanden	O
14	niet	O
15	vergund	O
16	wierd	O
17	binnen	O
18	Judja	B-LOC

1	trotse	O
2	nabueren	O
3	ende	O
4	perfidieuse	O
5	bontgenooten	O
6	connen	O
7	geemployeert	O
8	werden	O
9	.	O

1	voortgang	O
2	van	O
3	dat	O
4	quaad	O
5	in	O
6	tijds	O
7	te	O
8	voorsien	O
9	,	O
10	een	O
11	nader	O
12	en	O
13	grooter	O
14	magt	O
15	na	O
16	de	O
17	bovenlanden	O
18	te	O
19	senden	O
20	met	O
21	versoek	O
22	aan	O
23	de	O
24	bedientens	O
25	,	O
26	dat	O
27	med	O
28	eenige	O
29	Europeanen	O
30	en	O
31	40	O
32	a	O
33	50	O
34	snaphanen	O
35	mogt	O
36	werden	O
37	gesecundeerd	O
38	ter	O
39	encourageringe	O
40	van	O
41	de	O
42	sijnen	O
43	en	O
44	opdat	O
45	sijne	O
46	vijanden	O
47	door	O
48	het	O
49	sien	O
50	van	O
51	gem.	O
52	Europeën	O
53	mogten	O
54	werden	O
55	geïntimideerd	O
56	om	O
57	over	O
58	te	O
59	gaan	O
60	tot	O
61	sijnen	O
62	wederpartij	O
63	de	O
64	,	O
65	welk	O
66	versoek	O
67	door	O
68	haar	O
69	op	O
70	hope	O
71	van	O
72	een	O
73	gunstige	O
74	welduydinge	O
75	en	O
76	om	O
77	geene	O
78	reden	O
79	tot	O
80	een	O
81	welgefundeerd	O
82	misnoegen	O
83	te	O
84	geven	O
85	was	O
86	geaccordeerd	O
87	,	O
88	invoegen	O
89	daarop	O
90	onder	O
91	commando	O
92	van	O
93	een	O
94	sergeant	O
95	een	O
96	corporaal	O

1	randsoenpenningen	O
2	te	O
3	restitueeren	O
4	,	O
5	te	O
6	kennen	O
7	gegeeven	O
8	en	O
9	versoek	O
10	gedaan	O
11	heeft	O
12	dat	O
13	dezelve	O
14	aan	O
15	voormelde	O
16	Engelsman	O
17	betaald	O
18	werden	O
19	en	O
20	sijne	O
21	maandgelden	O
22	gedurende	O
23	sijne	O
24	gevankenisse	O
25	en	O
26	slavernije	O
27	cours	O
28	neemen	O
29	mogten	O
30	.	O

1	4	O
2	handige	O
3	ondiepgaende	O
4	schepen	O
5	van	O
6	150	O
7	a	O
8	200	O
9	lasten	O
10	tot	O
11	den	O
12	Chineesen	O
13	handel	O
14	om	O
15	de	O
16	cargasoenen	O
17	soo	O
18	van	O
19	Batavia	B-LOC
20	als	O
21	van	O
22	Chiam	B-LOC
23	voor	O
24	Tayouhan	B-LOC
25	ende	O
26	Japan	B-LOC
27	over	O
28	te	O
29	brengen	O
30	,	O
31	waervan	O
32	twee	O
33	met	O
34	de	O
35	gereede	O
36	Chineesche	O
37	retouren	O
38	in	O
39	’	O
40	t	O
41	eerst	O
42	van	O
43	’	O
44	t	O
45	noordermouson	O
46	weder	O
47	nae	O
48	Batavia	B-LOC
49	keeren	O
50	ende	O
51	de	O
52	twee	O
53	andre	O
54	op	O
55	’	O
56	t	O
57	jongste	O
58	van	O
59	’	O
60	t	O
61	suydermouson	O
62	met	O
63	de	O
64	Japanse	O
65	cargasoenen	O
66	van	O
67	Tayouan	B-LOC
68	<	I-LOC
69	/LOC	I-LOC
70	>	I-LOC
71	Tayouan	I-LOC
72	voorts	I-LOC
73	nae	I-LOC
74	Firando	B-LOC
75	loopen	O
76	ende	O
77	de	O
78	silverretoeren	O
79	weder	O
80	van	O
81	Japan	B-LOC
82	successive	O
83	in	O
84	Tayouhan	B-LOC
85	overbrengen	O
86	ende	O
87	,	O
88	soo	O
89	dan	O
90	in	O
91	Tayouan	B-LOC
92	niet	O
93	noodich	O
94	waeren	O
95	,	O
96	noch	O
97	op	O
98	’	O
99	t	O
100	jongste	O
101	van	O
102	’	O
103	t	O
104	voorn	O
105	,	O
106	noordermouson	O
107	met	O
108	de	O
109	naer	O
110	geprocureerde	O
111	retouren	O
112	voorts	O
113	na	O
114	Batavia	B-LOC
115	comen	O
116	souden	O
117	.	O

1	1899rv	O
2	.	O

1	Wij	O
2	hebben	O
3	dierhalven	O
4	de	O
5	ministers	O
6	te	O
7	kennen	O
8	gegeeven	O
9	dat	O
10	wij	O
11	wel	O
12	gewenscht	O
13	hadden	O
14	,	O

1	Wat	O
2	thans	O
3	het	O
4	articul	O
5	der	O
6	goudhandel	O
7	in	O
8	’	O
9	t	O
10	rijk	O
11	van	O
12	China	B-LOC
13	betreft	O
14	,	O
15	waarover	O
16	het	O
17	U	O
18	Wel	O
19	Edele	O
20	Hoogagtb	O
21	.	O

1	XIV	O
2	.	O

1	2	O
2	)	O
3	Isaac	B-PER
4	de	I-PER
5	Viss	I-PER
6	(	O
7	ch	O
8	)	O
9	er	O
10	,	O
11	1681	B-DATE
12	vendrig	O
13	en	O
14	hoofd	O
15	op	O
16	Buru	B-LOC
17	,	O
18	1682	B-DATE
19	assistent	O
20	en	O
21	secretaris	O
22	van	O
23	de	O
24	politieke	O
25	raad	O
26	in	O
27	Amboina	B-LOC
28	,	O
29	1684	B-DATE
30	soldij	O
31	boekhouder	O
32	,	O
33	1685	B-DATE
34	onderkoopman	O
35	en	O
36	hoofd	O
37	van	O
38	Larike	B-LOC
39	,	O
40	1690	B-DATE
41	van	O
42	Haruku	B-LOC
43	,	O
44	1692	B-DATE
45	koopman	O
46	en	O
47	hoofd	O
48	van	O
49	Honimoa	B-LOC
50	,	O
51	daar	O
52	in	O
53	1696	B-DATE
54	gestorven	O
55	.	O

1	In	O
2	Tegenampatnam	B-LOC
3	,	O
4	Tirepopelier	B-LOC
5	4	O
6	)	O
7	en	O
8	de	O
9	omleggende	O
10	quartieren	O
11	,	O
12	vermits	O
13	die	O
14	plaetsen	O
15	van	O
16	den	O
17	nayck	B-PER
18	van	I-PER
19	Gingier	I-PER
20	5	O
21	)	O
22	affgeloopen	O
23	waeren	O
24	,	O
25	lagh	O
26	onsen	O
27	handel	O
28	dit	O
29	jaer	O
30	t	O
31	’	O
32	eenemael	O
33	onder	O
34	de	O
35	voet	O
36	,	O
37	doch	O
38	daer	O
39	was	O
40	hoop	O
41	,	O
42	Tegenampatnam	B-LOC
43	wederom	O
44	1	O
45	)	O
46	Bezoar	O
47	,	O
48	steenachtig	O
49	lichaam	O
50	uit	O
51	het	O
52	darmkanaal	O
53	van	O
54	sommige	O
55	dieren	O
56	,	O
57	in	O
58	de	O
59	pharmacopee	O
60	gebruikt.2	O
61	)	O
62	Cher	O
63	,	O
64	Hindustani	O
65	ser	O
66	,	O
67	gewichtseenheid	O
68	van	O
69	ongeveer	O
70	1,7	B-QUANTITY
71	pond.3	I-QUANTITY
72	)	O
73	Bedoeld	O
74	:	O

1	En	O
2	terwijl	O
3	men	O
4	bij	O
5	besluyt	O
6	van	O
7	den	B-DATE
8	17e	I-DATE
9	junij	I-DATE
10	jongstleeden	I-DATE
11	goedgevonden	O
12	heeft	O
13	,	O
14	geen	O
15	passen	O
16	van	O
17	hier	O
18	aan	O
19	particuliere	O
20	na	O
21	China	B-LOC
22	of	O
23	Maccau	I-LOC
24	te	O
25	verleenen	O
26	voordat	O
27	men	O
28	dientweegen	O

1	Ceylon	B-LOC
2	Malabar	B-LOC
3	Surat	B-LOC
4	Nopens	O
5	de	O
6	questie	O
7	tusschen	O
8	de	O
9	Mochase	O
10	kooplieden	O
11	en	O
12	den	O
13	carga	O
14	Zeeman	O
15	hebben	O
16	wij	O
17	’	O
18	t	O
19	volgende	O
20	kunnen	O
21	naspeuren	O
22	.	O

1	(	O
2	De	O
3	klagers	O
4	hierover	O
5	wilden	O
6	bij	O
7	onderzoek	O
8	nl	O
9	.	O
10	niet	O
11	verschijnen	O
12	en	O
13	de	O
14	sergeant	O
15	beschuldigde	O
16	Salomon	B-PER
17	ten	O
18	onrechte	O
19	van	O
20	het	O
21	verzenden	O
22	van	O
23	25	B-QUANTITY
24	pikol	I-QUANTITY
25	was	O
26	met	O
27	een	O
28	vrijburgervaartuig	O
29	)	O
30	.	O

1	Waarop	O
2	hij	O
3	binnen	O
4	twee	O
5	jaren	O
6	bescheid	O
7	vroeg	O
8	,	O
9	of	O
10	dat	O
11	hij	O
12	anders	O
13	den	O
14	diamant	O
15	voor	O
16	’	O
17	t	O
18	kostende	O
19	zoude	O
20	verkoopen	O
21	en	O
22	dien	O
23	bij	O
24	vertrek	O
25	laten	O
26	onder	O
27	den	O
28	secretaris	O
29	van	O
30	de	O
31	weeskamer	O
32	Jan	B-PER
33	Arend	I-PER
34	Meijer	I-PER
35	.	O

1	Dog	O
2	om	O
3	ook	O
4	omtrend	O

1	Dees	O
2	tijdinghe	O
3	is	O
4	van	O
5	Japan	B-LOC
6	gesonden	O
7	door	O
8	de	O
9	commisen	O
10	van	O
11	de	O
12	jachten	O
13	Jan	B-SHIP
14	Jacobsen	I-SHIP
15	Bors	I-SHIP
16	3	O
17	)	O
18	ende	O
19	Joost	B-SHIP
20	Schoutens	I-SHIP
21	4	O
22	)	O
23	alsmeede	O
24	door	O
25	Sr	B-PER
26	Pieter	I-PER
27	Nuyts	I-PER
28	over	O
29	Nangasacque	B-LOC
30	na	O
31	Tayouan	B-LOC
32	met	O
33	een	O
34	joneke	O
35	van	O
36	Ingaywatting	B-PER
37	5	O
38	)	O
39	bij	O
40	brieven	O
41	van	O
42	elff	B-DATE
43	ende	I-DATE
44	twee	I-DATE
45	en	I-DATE
46	twintichsten	I-DATE
47	december	I-DATE
48	passado	I-DATE
49	,	O
50	met	O
51	veele	O
52	brieven	O
53	,	O
54	journaelen	O
55	ende	O
56	bescheyden	O
57	van	O
58	tgeene	O
59	aldaer	O
60	was	O
61	gepasseert	O
62	t’sedert	O
63	het	O
64	vertreck	O
65	van	O
66	der	O
67	vrijluyden	O
68	jacht	O
69	d’Perel	B-SHIP
70	6	O
71	)	O
72	tot	O
73	d’aencompste	O
74	in	O
75	Firando	B-LOC
76	van	O
77	de	O
78	fluit	O
79	Warmont	B-SHIP
80	,	O
81	aldaer	O
82	gearriveert	O
83	met	O
84	Sr	B-PER
85	Nuyts	I-PER
86	den	B-DATE
87	elfden	I-DATE
88	september	I-DATE
89	passado	I-DATE
90	,	O
91	ende	O
92	d’affvaerdingevan	O
93	gemelte	O
94	brieven	O
95	is	O
96	geweest	O
97	.	O

1	Het	O
2	jagt	O
3	Sillida	B-SHIP
4	heeft	O
5	op	O
6	den	B-DATE
7	12en	I-DATE
8	februarij	I-DATE
9	dezes	I-DATE
10	jaars	I-DATE
11	omtrent	O
12	de	O
13	hoogten	O
14	van	O
15	3	O
16	graden	O
17	noorderbreedte	O
18	2	O
19	France	O
20	oorlogscheepen	O
21	benevens	O
22	een	O
23	Zeeuws	O
24	fregat	O
25	,	O
26	dat	O
27	dezelve	O
28	in	O
29	de	O
30	bogt	B-LOC
31	van	I-LOC
32	Guinea	I-LOC
33	genomen	O
34	zoude	O
35	hebben	O
36	,	O
37	ontmoet	O
38	.	O

1	Bij	O
2	het	O
3	gedagte	O
4	schriftuur	O
5	is	O
6	gevoegd	O
7	eene	O
8	specificatie	O
9	van	O
10	de	O
11	zodanigen	O
12	die	O
13	wegens	O
14	condemnatie	O
15	in	O
16	de	O
17	logieboeken	O
18	van	O
19	1738/9	O
20	belast	O
21	zijn	O
22	,	O
23	waarvoor	O
24	dan	O
25	de	O
26	advocaat-fiscaal	O
27	mr.	I-PER
28	Adrianus	I-PER
29	Bergsma	I-PER
30	gecrediteerd	O
31	is	O
32	.	O

1	Deese	O
2	laaste	O
3	hadde	O
4	in	O
5	’	O
6	t	O
7	voorleden	B-DATE
8	jaar	I-DATE
9	rds.	B-MONEY
10	1600	I-MONEY
11	beloopen	O
12	en	O
13	gevolglijk	O
14	dit	B-DATE
15	jaar	I-DATE
16	tot	O
17	1000	B-MONEY
18	rds.	I-MONEY

1	Welke	O
2	staatsperzoonen	O
3	door	O
4	den	O
5	resident	O
6	Bang	O
7	in	O
8	de	O
9	logie	O
10	tot	O
11	Judja	B-LOC
12	,	O
13	op	O
14	ordre	O
15	van	O
16	den	O
17	berquelang	O
18	,	O
19	zo	O
20	van	O
21	wooningen	O
22	als	O
23	meubilen	O
24	na	O
25	de	O
26	inlandse	O
27	wijze	O
28	voorzien	O
29	zijn	O
30	geworden	O
31	.	O

1	1018	B-DATE
2	,	O
3	f.	O
4	9-10	O
5	(	O
6	potlood	O
7	)	O
8	,	O
9	2e	O
10	exemplaar	O
11	f.	O
12	221-223	O
13	(	O
14	potlood	O
15	)	O
16	,	O
17	3e	O
18	exemplaar	O
19	,	O
20	gedateerd	O
21	7	B-DATE
22	febr	I-DATE
23	.	I-DATE

1	De	O
2	oudste	O
3	ordinaris	O
4	rijxraad	O
5	Inoöe	B-PER
6	Cawatsino	I-PER
7	Cammisamma	I-PER
8	[	O
9	was	O
10	]	O
11	in	O
12	de	O
13	maand	O
14	julij	B-DATE
15	overleden	O
16	en	O
17	uyt	O
18	sijne	O
19	bedieninge	O
20	geset	O
21	den	O
22	grootregter	B-PER
23	van	I-PER
24	Miaco	I-PER
25	,	O
26	waartoe	O
27	daarentegen	O
28	wederom	O
29	tot	O
30	dat	O
31	ampt	O
32	was	O
33	aangesteld	O
34	den	O
35	slotvoogd	O
36	van	O
37	het	O
38	casteel	O
39	in	O
40	Osacco	B-LOC
41	.	O

1	Naerdat	O
2	wij	O
3	deesen	O
4	mergen	O
5	onse	O
6	nevensgaende	O
7	missive	O
8	aen	O
9	UE	O
10	.	O

1	Berigt	O
2	van	O
3	de	O
4	Bellesoors	O
5	chirurgijn	O
6	,	O
7	dat	O
8	’	O
9	s	O
10	Cornp.a	B-LOC
11	oude	O
12	loge	O
13	aldaar	O
14	t'eenemaal	O
15	ingevallen	O
16	was	O
17	en	O
18	de	O
19	Engelsen	O
20	hun	O
21	strooywoningje	O
22	,	O
23	daar	O
24	ged.	O
25	,	O
26	en	O
27	chirurgijn	O
28	in	O
29	huys	O
30	hielt	O
31	en	O
32	de	O
33	sieken	O
34	der	O
35	chaloepen	O
36	nu	O
37	en	O
38	dan	O
39	logeerde	O
40	,	O
41	verkogt	O
42	en	O
43	gevolglijk	O
44	zij	O
45	geen	O
46	huysvesting	O
47	hadden	O
48	.	O

1	Waardoor	O
2	de	O
3	vreede	O
4	in	O
5	deeze	O
6	provintie	O
7	en	O
8	naburige	O
9	rijken	O
10	reets	O
11	lange	O
12	hersteld	O
13	geweest	O
14	zijn	O
15	zoude	O
16	op	O
17	eene	O
18	wijze	O
19	met	O
20	’	O
21	s	O
22	Compagnies	B-ORG
23	hoog-	O
24	en	O
25	grootheit	O
26	betamelijk	O
27	,	O
28	en	O
29	teffens	O
30	dienstig	O
31	de	O
32	nuttigheid	O
33	onser	O
34	verbonden	O
35	den	O
36	inlandschen	O
37	vorsten	O
38	in	O
39	te	O
40	prenten	O
41	,	O
42	de	O
43	glorie	O
44	onser	O
45	waapenen	O
46	onder	O
47	dezelve	O
48	uyt	O
49	te	O
50	breiden	O
51	,	O
52	en	O
53	vrinden	O
54	en	O
55	vijanden	O
56	te	O
57	doen	O
58	zien	O
59	dat	O
60	wij	O
61	thans	O
62	nog	O
63	,	O
64	gelijk	O
65	als	O
66	in	O
67	de	O
68	daagen	O
69	vanouds	O
70	,	O
71	de	O
72	magt	O
73	in	O
74	handen	O
75	hebben	O
76	onse	O
77	teegenstrevers	O
78	onder	O
79	het	O
80	jok	O
81	te	O
82	brengen	O
83	.	O

1	Wiens	O
2	vermetenheyt	O
3	tegen	O
4	ons	O
5	zoo	O
6	groot	O
7	is	O
8	,	O
9	dat	O
10	eenige	O
11	van	O
12	haere	O
13	schepen	O
14	,	O
15	uyt	O
16	de	O
17	Golff	B-LOC
18	van	I-LOC
19	Persia	I-LOC
20	zeylende	O
21	ende	O
22	onse	O
23	scheepen	O
24	in	O
25	ruym	O
26	zee	O
27	omtrent	O
28	de	O
29	hooghte	O
30	van	O
31	Diu	O
32	gemoetende	O
33	,	O
34	het	O
35	schip	O
36	de	B-SHIP
37	Gecroonde	I-SHIP
38	Vreede	I-SHIP
39	(	O
40	dat	O
41	de	O
42	vlagh	O
43	voerde	O
44	)	O
45	met	O
46	gewelt	O
47	van	O
48	canon	O
49	hebben	O
50	doen	O
51	strijcken	O
52	,	O
53	gelijck	O
54	d	O
55	’	O
56	onse	O
57	tot	O
58	haere	O
59	kleyne	O
60	reputatie	O
61	gedaen	O
62	hebben	O
63	,	O
64	nadat	O
65	van	O
66	’	O
67	t	O
68	schip	O
69	de	B-SHIP
70	Gecroonde	I-SHIP
71	Vreede	I-SHIP
72	en	O
73	Damiata	B-SHIP
74	eenige	O
75	canonschooten	O
76	ge	O
77	wisselt	O
78	waeren	O
79	,	O
80	dogh	O
81	zijn	O
82	eyndelijck	O
83	nogh	O
84	,	O
85	tot	O
86	beter	O
87	gedaghten	O
88	komende	O
89	,	O
90	met	O
91	schijn	O
92	van	O
93	vrundschap	O
94	,	O
95	van	O
96	malkanderengeraeckt	O
97	.	O

1	Malakka	B-LOC
2	Malacca	B-LOC
3	is	O
4	zeedert	O
5	een	O
6	geruymen	O
7	tijd	O
8	het	O
9	toneel	O
10	van	O
11	den	O
12	land	O
13	verdervelijken	O
14	oorlog	O
15	en	O
16	tot	O
17	nu	O
18	toe	O
19	tot	O
20	geene	O
21	volkomene	O
22	ruste	O
23	te	O
24	brengen	O
25	geweest	O
26	,	O
27	nietteegenstaande	O
28	wij	O
29	van	O
30	onse	O
31	zijde	O
32	alle	O
33	noodige	O
34	middelen	O
35	daartoe	O
36	gecontribueert	O
37	en	O
38	de	O
39	ministers	O
40	aldaar	O
41	door	O
42	het	O
43	toezenden	O
44	van	O
45	volk	O
46	,	O
47	oorlogsbehoeftens	O
48	en	O
49	vaartuygen	O
50	,	O
51	zo	O
52	wij	O
53	vermeenen	O
54	,	O
55	volkomen	O
56	in	O
57	staad	O
58	gesteld	O
59	hebben	O
60	de	O
61	rebellen	O
62	en	O
63	muytelingen	O
64	te	O
65	onder	O
66	te	O
67	brengen	O
68	en	O
69	de	O
70	gewenschte	O
71	vreede	O
72	met	O
73	gewapender	O
74	hand	O
75	teegens	O
76	dat	O
77	gespuys	O
78	te	O
79	bevegten	O
80	.	O

1	Het	O
2	zij	O
3	daarmede	O
4	zo	O

1	Hij	O
2	ontving	O
3	weinig	O
4	materiële	O
5	steun	O
6	van	O
7	het	O
8	moederland	O
9	,	O
10	bezocht	O
11	ook	O
12	de	O
13	Indische	B-LOC
14	Archipel	I-LOC
15	herhaaldelijk	O
16	,	O
17	o.a.	O
18	Batavia	B-LOC
19	,	O
20	waar	O
21	hij	O
22	een	O
23	huis	O
24	bezat	O
25	en	O
26	ï	O
27	’	O
28	epatrieerde	O
29	in	O
30	1636	B-DATE
31	.	O
